<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Posts on M&#39;enfin ?!? </title>
      <generator uri="https://gohugo.io">Hugo</generator>
    <link>http://blog.menfin.info/posts/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    <author>Bruno Michel</author>
    
    <updated>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Petite visite à l&#39;Open World Forum</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-11-01-petite-visite-a-l-open-world-forum/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-11-01-petite-visite-a-l-open-world-forum/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://www.openworldforum.paris/fr/&#34;&gt;Open World Forum&lt;/a&gt; est un événement qui
se tient une fois par an sur Paris, pour parler des enjeux de l&amp;rsquo;Open Source,
l&amp;rsquo;Open Data, l&amp;rsquo;Open Hardware, l&amp;rsquo;Open Web, etc. Cette édition était centrée sur
le thème « Take back control », reprendre le contrôle face à la NSA, aux
mastodontes américains que sont Google, Apple, Facebook et Amazon et, plus
généralement, à tous ceux qui veulent à notre vie privée et notre liberté.
Elle s&amp;rsquo;est tenue les 30 et 31 octobre et, si je n&amp;rsquo;ai pas pu m&amp;rsquo;y rendre jeudi,
j&amp;rsquo;ai néanmoins assisté aux conférences du vendredi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Globalement, j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé les présentations que j&amp;rsquo;ai pu regarder. Bien
sûr, certaines étaient meilleures que d&amp;rsquo;autres mais le niveau général pour les
&lt;em&gt;tracks&lt;/em&gt; que j&amp;rsquo;ai suivis était très bon. En voici 3 qui m&amp;rsquo;ont particulièrement
marqué.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Software development analytics for the masses&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le matin, j&amp;rsquo;ai été agréablement surpris par &lt;a href=&#34;http://bitergia.com/dashboards/&#34;&gt;les tableaux de bord produits par
bitergia&lt;/a&gt; pour des projets Open-Source
majeurs. Ils reprennent des statistiques extraites d&amp;rsquo;informations publiques
(dépôts git, listes de diffusion, canaux IRC, etc.) pour faire ressortir des
tendances. On peut voir quelques sont les entreprises qui participent à un
projet et si le temps pour qu&amp;rsquo;un patch soit accepté est similaire selon qu&amp;rsquo;il
provient de l&amp;rsquo;une ou l&amp;rsquo;autre de ses sociétés (cela peut s&amp;rsquo;expliquer par le
niveau d&amp;rsquo;expertise des développeurs de chaque société ou par des raisons
politiques). On peut également suivre le temps de résolution des bugs au fil
du temps et voir les effets de la mise en place d&amp;rsquo;une politique de gestion des
tickets. Bref, c&amp;rsquo;est un très bon moyen de mieux comprendre des communautés
autour d&amp;rsquo;un projet Open-Source et de se poser les bonnes questions pour
qu&amp;rsquo;elles puissent travailler plus efficacement.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;State Of the Art in Machine Learning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Juste après la pause de midi, j&amp;rsquo;ai pu assister à la géniale présentation
d&amp;rsquo;Olivier Grisel, &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/ogrisel/the-state-of-deep-learning-in-2014&#34;&gt;The state of deep learning in
2014&lt;/a&gt;.
Après une rapide introductionsur le &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt;, nous avons eu le droit
à 3 exemples d&amp;rsquo;application de &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; (= réseaux de neuronnes avec de
nombreuses couches) vraiment époustouflants. Il y avait d&amp;rsquo;abord la
reconnaissance d&amp;rsquo;objets, animaux et formes sur des photos. Le taux d&amp;rsquo;erreur
diminue très fortement d&amp;rsquo;année en année sur &lt;a href=&#34;http://image-net.org/challenges/LSVRC/2014/index&#34;&gt;le concours
ImageNet&lt;/a&gt; et le meilleur
algorithme est maintenant vraiment tout proche de faire aussi bien que les
humains sur cet exercice. Le deuxième exemple était la construction d&amp;rsquo;une
représentation du sens d&amp;rsquo;un texte indépendante de la langue. La première
application est la traduction d&amp;rsquo;une langue à une autre, mais plein d&amp;rsquo;autres
choses sont rendues possibles via cet outil. Enfin, Olivier nous a montré
qu&amp;rsquo;il était possible de construire un programme super fort sur les jeux Atari
à partir d&amp;rsquo;un apprentissage sans supervision avec un signal très faible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; est vraiment très puissant, mais il requiert 3 choses :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Des compétences très pointues sur le sujet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beaucoup de puissance de calcul&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De très gros volumes de données pour entraîner les réseaux de neuronnes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Or Google et Facebook rachètent toutes les startups dans ce domaine, ont les
plus gros datacenters au monde et on leur donne gentillement toutes nos
données. Ne devrait-on pas s&amp;rsquo;en inquiéter ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;CaliOpen, correspondance sécurisée&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La troisième conférence qui m&amp;rsquo;a vraiment marquée est la présentation de
&lt;a href=&#34;https://www.caliopen.org/&#34;&gt;CaliOpen&lt;/a&gt;, par Laurent Chemla. L&amp;rsquo;objectif est de
redonner du contrôle sur sa vie privée, pour se protéger soi, mai surtout pour
protéger les autres autour de soi. Cela passe par un logiciel libre de
messagerie privée (emails, chat, SMS, etc.) qui va agir sur deux niveaux :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Redonner de la valeur à la vie privée&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rendre beaucoup plus coûteux l&amp;rsquo;espionnage en masse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que ce projet et d&amp;rsquo;autres dans le même style vont réussir à faire
bouger les choses et réussir à atteindre d&amp;rsquo;autres personnes que le cercle très
restreint des geeks. D&amp;rsquo;ailleurs, si vous être un développeur front, sachez que
Caliopen aurait bien besoin de votre aide.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai apprécié cette édition de l&amp;rsquo;Open World Forum. Félicitations à Florent
Zara, le président de cette édition, et aux différents responsable de
&lt;em&gt;tracks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le thème « Take back control » est le bienvenu. On voit qu&amp;rsquo;on est très loin
d&amp;rsquo;y arriver et qu&amp;rsquo;il reste beaucoup de choses à faire. À commencer par les
organisateurs de l&amp;rsquo;Open World Forum : le site piste les utilisateurs via
Google Analytics, propose de se connecter avec Twitter et Facebook et envoie
des emails via MailChimp (une société américaine utilisant la plateforme
Amazon). Bref, ce n&amp;rsquo;est pas gagné mais c&amp;rsquo;est un combat important pour notre
futur.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>When one sidekiq instance is not enough</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-15-when-one-sidekiq-instance-is-not-enough/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-15-when-one-sidekiq-instance-is-not-enough/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the Ruby world, there was a popular gem for queueing jobs: resque. With one
call to a ruby method, you can put a job in redis. And a daemon, called a
worker, can take a job from redis, process it, and then go to the next job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It works well, but when you want to scale and process more than one job in
parallel, you have to launch several worker processes, and it can take a lot
of memory. So, Mike Perham wrote a new gem: Sidekiq. It does the same thing
than resque, but it enables to perform multiple jobs inside a process by using
threads. And threads take a lot less memory than processes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sidekiq became more popular than resque, and it is well summed up by its
headline:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;What if 1 Sidekiq process could do the work of 20 Resque processes?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;But, is it true? Well, it depends. For most tasks, like sending mails or
fetching things from internet, it works really nice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In some cases, like CPU-intensive tasks, it&amp;rsquo;s more complicated. The official
Ruby interpreter (MRI) has something called the Global Interpreter Lock (GIL).
Its role is to avoid that code from one thread can mess another thread. For
that, when a thread wants to execute Ruby code, it has to first take the GIL.
And after some time, it will release the GIL, so that another thread can take
it and execute other Ruby code: it&amp;rsquo;s cooperative scheduling. There are a few
exceptions to this rule: waiting the response from a database or an HTTP
connection can be made by a threading that doesn&amp;rsquo;t have the GIL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, what to do when you are in one those cases?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;First, you can try another interpreter: JRuby, for example, has no GIL and can
run several threads over all your cores. JRuby is also said to be a bit faster
than MRI, but it varies a lot from one use case to another. YMMV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Last week, I had a sidekiq instance running with MRI that take 100% of CPU, ie
it used only one core from the 8 there. So, i tried JRuby (and it wasn&amp;rsquo;t
painless because of some incompatible gems). Yeah, my sidekiq instance running
with JRuby can use all the 8 cores. But it was still processing jobs 30%
slower than MRI&amp;hellip; So, I&amp;rsquo;m keeping MRI and I will use the same strategy that
resque: running several processes. With multiple sidekiq instance, it&amp;rsquo;s
possible to use more than one core, even on MRI.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 links for a rainy day</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-12-some-links-for-a-rainy-day/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2014 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-12-some-links-for-a-rainy-day/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s sunday, it&amp;rsquo;s raining, so I&amp;rsquo;ve decided to geek. I&amp;rsquo;ve rebuilt this blog.
Yeah, again ! And to test it, what&amp;rsquo;s better than publishing a new post? So,
I&amp;rsquo;ve put here 5 links to keep you busy too:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo is a fast and modern static website engine. You write some markdown, you
run hugo and it generates a static website, that you can host on github pages
for example. It&amp;rsquo;s what I&amp;rsquo;m using now for this blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s a young project, but it&amp;rsquo;s already very usable, a bit more generic and
powerful than Jekyll. &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/overview/introduction&#34;&gt;The documentation&lt;/a&gt;
is nice. Since it&amp;rsquo;s written in golang, it&amp;rsquo;s very fast. And the live reload is
so cool!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/t4t5/sweetalert&#34;&gt;Sweet Alert&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;JavaScript&amp;rsquo;s alert and confirm are common. But they are ugly. It was time to
have a replacement for them. This JS library is easy to install and use. And
it offers a nice Wow effect for your users.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://dotgo.sourcegraph.com/&#34;&gt;Live blogging of dotGo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sourcegraph has live blogged the dotGo conference. If you are interested by
golang, you should read it. You can learn some news, like the new
&lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/go/source/browse/cmd/gorename/main.go?repo=tools&#34;&gt;gorename&lt;/a&gt;
command.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/notes/facebook-engineering/the-mature-optimization-handbook/10151784131623920&#34;&gt;The Mature Optimization Handbook&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Carlos Bueno, an engineer at Facebook, has written an handbook about when and
how optimize our code. I&amp;rsquo;ve just read the first sections, but it seems like a
very valuable read.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://codefights.com/&#34;&gt;Code Fights&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This game has only one rule:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;There is one logic bug on one line of this JS code. Find it, fix it, hit submit!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;After several tries, my best score is 942. Can you beat it?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changement de moteur pour ce blog</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce blog existe depuis quelques années maintenant &amp;ndash; 2006, ça ne me rajeunit
pas ! Et jusque là, c&amp;rsquo;était un &lt;a href=&#34;http://fr.dotclear.org/&#34;&gt;dotclear&lt;/a&gt; hébergé
gracieusement chez &lt;a href=&#34;http://gandi.net&#34;&gt;gandi&lt;/a&gt; qui le faisait tourner.
Techniquement, ça marchait bien, mais j&amp;rsquo;ai quand même eu envie de changer pour
autre chose, &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; en l&amp;rsquo;occurrence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? J&amp;rsquo;ai déjà du mal à me motiver pour écrire dessus, mais le fait de
devoir retrouver mes identifiants gandi et redécouvrir la syntaxe wiki de
dotclear a chaque fois finisse de me décourager. Avec cette nouvelle version,
je peux écrire et publier des billets avec les outils que j&amp;rsquo;utilise
quotidiennement : vim, markdown, ruby et git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais donc donner une nouvelle chance à ce blog. Pas sûr du tout que je
publie plus de choses dessus. Mais si je n&amp;rsquo;essaye pas, ça ne risque pas
d&amp;rsquo;arriver ;-)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rails ou Sinatra ?</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2011-06-27-Rails-ou-sinatra/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2011-06-27-Rails-ou-sinatra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://rubyonrails.org/&#34;&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt; ou
&lt;a href=&#34;http://www.sinatrarb.com/&#34;&gt;Sinatra&lt;/a&gt;, comment choisir entre les deux ? C&amp;rsquo;est
une question que j&amp;rsquo;entends régulièrement et pour laquelle, je suis toujours un
peu embêté d&amp;rsquo;avoir un pointeur tout prêt vers un article qui expliquerait
cela. Encore aujourd&amp;rsquo;hui, la question &lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/delaBruyne/status/85433554179342336&#34;&gt;m&amp;rsquo;a été
posée&lt;/a&gt; et j&amp;rsquo;ai eu
beau chercher, je n&amp;rsquo;ai rien trouvé de bien concluant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On est jamais mieux servi que par soi-même, et c&amp;rsquo;est donc l&amp;rsquo;occasion de
réveiller ce blog qui commençait à prendre la poussière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc Rails ou Sinatra ? Ça dépend mais la plupart du temps, il est assez
facile de choisir l&amp;rsquo;un ou l&amp;rsquo;autre. Ils ont des philosophies assez différentes
et couvrent ainsi des problématiques différentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par Ruby on Rails. Il a été développé par &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/David_Heinemeier_Hansson&#34;&gt;David Heinemeier
Hansson&lt;/a&gt; pour
développer des applications web rapidement mais en gardant du code
maintenable. Rails est donc fait pour permettre aux personnes dont le métier
est de construire des applications web (développeurs, intégrateurs, etc.) de
pouvoir faire ça le plus efficacement possible. On retrouve ainsi le
&lt;em&gt;scaffold&lt;/em&gt; qui permet de gagner du temps en début de projet et de nombreuses
conventions pour aller plus vite dans les cas courants. Mais cela a aussi des
inconvénients : Rails est un gros framework et apprendre à s&amp;rsquo;en servir
correctement demande un investissement initial en temps qui est loin d&amp;rsquo;être
négligeable. Si on veut vraiment être efficace, il faut respecter l&amp;rsquo;&lt;em&gt;esprit&lt;/em&gt;
de Ruby on Rails et ses manières de faire, mais aussi connaître les
bibliothèques qui vont bien, les fameuses &lt;em&gt;gems&lt;/em&gt; comme
&lt;a href=&#34;https://github.com/plataformatec/devise&#34;&gt;Devise&lt;/a&gt; ou
&lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34;&gt;Sass&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De l&amp;rsquo;autre coté, Sinatra a des ambitions toutes autres : il veut juste
permettre à des développeurs Ruby de faire des applications web simples avec
le minimum d&amp;rsquo;efforts. Cela commence avec une API extrêmement simple qui permet
de démarrer tout de suite sans avoir à apprendre grand chose. Pour cela,
Sinatra se contente du minimum et n&amp;rsquo;essaye pas d&amp;rsquo;offrir plein de choses dès le
départ. C&amp;rsquo;est ainsi un projet avec une taille beaucoup plus réduite mais qui
offre plus de libertés. Là où les projets Rails sont toujours organisés d&amp;rsquo;une
façon semblables pour permettre aux développeurs et intégrateurs de passer
facilement d&amp;rsquo;un projet à l&amp;rsquo;autre, Sinatra est bien plus souple et peut, par
exemple, venir ajouter une interface web à un projet déjà existant. Sa
simplicité est également intéressante pour les débutants qui peuvent ainsi
&lt;a href=&#34;http://www.sinatrarb.com/intro-fr.html&#34;&gt;faire très rapidement des choses&lt;/a&gt;
sans avoir, au préalable, à lire un bouquin complet. Et rien n&amp;rsquo;interdit de
passer à Rails plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour résumer, Ruby on Rails est un rouleur compresseur qui permet de
construire très rapidement des applications web de qualité pour les personnes
dont c&amp;rsquo;est le métier, alors que Sinatra couvre d&amp;rsquo;autres besoins : il permet de
découvrir Ruby ou le développement web en douceur pour les débutants et offre
une souplesse incroyable pour les hackers confirmés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nouveau joujou : Giada Slim n10</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-11-21-Nouveau-joujou-Giada-Slim-n10/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-11-21-Nouveau-joujou-Giada-Slim-n10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai acheté un &lt;a href=&#34;http://www.giadatech.com/index.php?app=product&amp;amp;act=show&amp;amp;id=37&#34;&gt;Giada Slim n10&lt;/a&gt;. Ça ressemble à ça :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/public/giada.jpg&#34; alt=&#34;Giada Slim n10&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai commencé à jouer avec en installant dessus :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;une debian (pas de problème particulier)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.openssh.com/&#34;&gt;OpenSSH&lt;/a&gt;, évidemment&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bip.milkypond.org/&#34;&gt;Bip&lt;/a&gt;, un proxy IRC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wiki.nginx.org/Main&#34;&gt;Nginx&lt;/a&gt;, un serveur web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rutschle.net/tech/sslh.shtml&#34;&gt;Sllh&lt;/a&gt; pour avoir ssh ET https sur le port 443.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;achat est tout neuf, donc je n&amp;rsquo;ai pas encore beaucoup de recul, mais dans l&amp;rsquo;ensemble, j&amp;rsquo;en suis très satisfait. Un seul regret, le ventilo n&amp;rsquo;est pas aussi silencieux que je le voudrais. J&amp;rsquo;ai trouvé sur &lt;a href=&#34;http://www.blogeee.net/forum/viewtopic.php?p=209248#p209248&#34;&gt;un forum&lt;/a&gt; comment régler ça dans le bios, mais ce n&amp;rsquo;est pas encore parfait. Pour mémoire, ça se règle dans le menu chipset &amp;gt; MCP fan control, et les valeurs à renseigner sont :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Min temperature : 40 (la valeur se modifie avec les touches + et -)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Max temperature : 90&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Min duty cycle : 30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Max duty cycle : 255&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présentation rapide de Ruby 1.9 aux RMLL</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-07-11-presentation-rapide-de-ruby-19-aux-RMLL/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-07-11-presentation-rapide-de-ruby-19-aux-RMLL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cette semaine, s&amp;rsquo;est tenue la 11ème édition des
&lt;a href=&#34;http://2010.rmll.info/&#34;&gt;Rencontres Mondiales du Logiciel Libre&lt;/a&gt;
à Bordeaux. J&amp;rsquo;en ai profité pour faire une
&lt;a href=&#34;http://2010.rmll.info/Presentation-rapide-de-Ruby-1-9.html&#34;&gt;présentation rapide de Ruby 1.9&lt;/a&gt;.
Les slides sont en ligne sur &lt;a href=&#34;http://rmll2010-ruby19.heroku.com/&#34;&gt;http://rmll2010-ruby19.heroku.com/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ami, &lt;a href=&#34;http://wtf.cyprio.net/&#34;&gt;oz&lt;/a&gt;, m&amp;rsquo;a prêté le livre &lt;strong&gt;Confessions of a
public speaker&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.scottberkun.com/&#34;&gt;Scott Berkun&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est u
livre très intéressant qui vous donne des conseils pratiques sur comment
donner de meilleurs présentations. Je n&amp;rsquo;ai malheureusement pas eu le temps de
le lire entièrement avant ma présentation aux RMLL, et encore moins
d&amp;rsquo;appliquer les conseils, mais j&amp;rsquo;ai vraiment le sentiment que les conseils
sont pertinents et m&amp;rsquo;auraient permis de faire une bien meilleure présentation.
En tout cas, je suis bien décidé à essayer d&amp;rsquo;en appliquer quelques uns à la
prochaine présentation que je ferais, puis de plus en plus si cela marche
comme prévu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>French_Rails compatible avec Rails3.0.0.beta4</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-06-09-frenchrails-compatible-avec-rails3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-06-09-frenchrails-compatible-avec-rails3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une &lt;a href=&#34;http://weblog.rubyonrails.org/2010/6/8/rails-3-0-beta-4-now-rc-in-days&#34;&gt;nouvelle version beta de
Rails3&lt;/a&gt;
vient de sortir. Elle utilise une version plus récente
d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://github.com/svenfuchs/i18n&#34;&gt;i18n&lt;/a&gt;, ce qui faisait que mon plugin
&lt;a href=&#34;http://github.com/nono/french-rails&#34;&gt;French Rails&lt;/a&gt; ne fonctionnait plus. J&amp;rsquo;ai
corrigé ça et sorti une nouvelle version :
&lt;a href=&#34;http://rubygems.org/gems/french_rails/versions/0.2.2&#34;&gt;la 0.2.2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se fixer des objectifs SMART</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-05-23-objectifs-smart/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-05-23-objectifs-smart/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se fixer des objectifs est très souvent une bonne chose. Pour tirer pleinement profit de ces objectifs, il est important de bien les formuler. Pourtant, nous avons souvent tendance à nous contenter d&amp;rsquo;objectifs flous : je veux perdre du poids, je veux faire plus de sport, je veux manger plus sainement, etc. Il existe un truc qui pourra vous aider pour ça : les objectifs &lt;strong&gt;SMART&lt;/strong&gt;. Ce sont 5 critères qui vous forcent à vous poser les bonnes questions quand vous choisissez un objectif :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spécifique : soyez précis sur ce que vous voulez atteindre. Ne vous contentez pas de dire que vous voulez faire du sport, mais demandez-vous quel(s) sport(s) et à quelle fréquence.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesurable : à tout moment, vous devriez être capable de savoir si vous avez accompli votre objectif sans savoir à réfléchir. Idéalement, vous devriez juste avoir à comparer une mesure avec votre objectif pour savoir si vous l&amp;rsquo;avez atteint. Si vous souhaitez perdre du poids et que vous fixez comme objectif de perdre 3 kilos, il est alors facile de vous peser pour voir si vous avez perdu ces 3 kilos ou non.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atteignable : votre objectif doit être ambitieux, mais vous devez pouvoir l&amp;rsquo;atteindre. Si vous n&amp;rsquo;êtes pas sûr de pouvoir le faire, peut-être feriez-vous mieux de le découper en plusieurs étapes et vous fixer des objectifs intermédiaires. Plutôt que de vouloir courir directement un marathon, commencez par courir 10 Km, puis passez au semi-marathon avant de viser le marathon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réaliste : votre objectif ne doit pas dépendre de ressources matérielles (argent, matière, temps) que vous n&amp;rsquo;avez pas. De même, il ne doit pas dépendre du comportement d&amp;rsquo;autres personnes. Si votre objectif est d&amp;rsquo;obtenir une promotion, demandez-vous si vous êtes vraiment en position de faire la différence. Une astuce consiste à transformer un objectif qui porte sur des résultats qui ne dépendent pas de nous en un ou plusieurs objectifs sur des moyens pour obtenir ce résultat. Par exemple, un meilleur objectif pourrait être de finir tel projet en avance, ce qui augmenterait grandement vos chances d&amp;rsquo;obtenir la promotion visée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limité dans le Temps : fixez-vous une date limite à laquelle l&amp;rsquo;objectif devra être accompli. Sans ça, vous risquez très fortement de laisser glisser vos objectifs, privilégiant toujours les tâches urgentes et remettant vos objectifs à plus tard.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Voilà, j&amp;rsquo;espère que ces 5 critères vous permettront de mieux cerner vos objectifs, et d&amp;rsquo;augmenter ainsi les chances de les réussir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discipline contre motivation</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-28-discipline-contre-motivation/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-28-discipline-contre-motivation/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Comme beaucoup de personnes, il vous est arrivé d&amp;rsquo;essayer de prendre de nouvelles habitudes.
Ces résolutions vous semblaient être les bonnes choses, et avec un peu de discipline, ça n&amp;rsquo;aurait pas dû être difficile de les tenir.
Pourtant, au bout d&amp;rsquo;une semaine ou deux, vous constatez que c&amp;rsquo;est un échec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que s&amp;rsquo;est-il passé et comment faire en sorte de réussir la prochaine fois sont sûrement deux questions qui vous trottent dans la tête.
Je ne prétends pas avoir toutes les réponses, mais je souhaite vous proposer une piste qui, je l&amp;rsquo;espère, pourra vous aider dans vos réflexions.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La discipline&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comme moi par le passé, vous vous êtes sûrement dit que prendre une nouvelle habitude ne devait pas être difficile.
C&amp;rsquo;est juste une question de volonté et de discipline après tout.
Et c&amp;rsquo;est justement là que le bât blesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous n&amp;rsquo;avons qu&amp;rsquo;une quantité très limitée de volonté que nous pouvons utiliser chaque jour.
La majeure partie du temps, nous nous reposons sur des habitudes ou nous faisons des choses plaisantes qui ne demande aucune volonté.
Demandez-vous combien de fois avez-vous réellement fait preuve de volonté aujourd&amp;rsquo;hui ou hier ?
Pour ma part, la réponse est invariablement bien peu (trop peu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, est-on condamné à ne pouvoir faire que très peu de nouvelles choses, et à faire ça dans la douleur ?
Non, non et NON ! Il existe d&amp;rsquo;autres leviers qui vous permettront d&amp;rsquo;avancer.
La motivation est l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_1&#34;&gt;La motivation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La motivation, c&amp;rsquo;est un ensemble de moyens pour vous encourager à faire une action, quand se dire que « c&amp;rsquo;est la bonne chose à faire » ne suffit plus.
Ce sont &lt;em&gt;les carottes&lt;/em&gt; pour vous faire avancer.
Il existe de nombreux moyens pour se motiver, mais généralement ceux-ci rentrent dans l&amp;rsquo;un des deux thèmes suivants :
apprécier l&amp;rsquo;activité en question et s&amp;rsquo;engager publiquement.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Apprécier l&amp;rsquo;activité&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il est évident que l&amp;rsquo;on aura beaucoup plus de facilités à faire une action à laquelle on prend du plaisir que si c&amp;rsquo;est une corvée.
On peut ainsi chercher des éléments qui vont plaisir.
Par exemple, se mettre au footing peut ne être très plaisant au début, mais si vous accompagnez votre séance de footing par votre album musical préféré sur un lecteur mp3, cela la rendra plus appréciable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si malgré ça, vous avez du mal à rendre l&amp;rsquo;activité elle-même agréable, vous pouvez compenser en vous offrant une récompense.
Pour ma part, je suis un grand gourmand, et manger une barre céréales avant de faire du sport fait partie des choses que j&amp;rsquo;apprécie.
Mettre une croix sur un &lt;a href=&#34;http://blog.menfin.info/post/2010/02/15/Se-motiver-avec-un-Seinfeld-Calendar&#34;&gt;Seinfeld Calendar&lt;/a&gt; a également un coté très gratifiant.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_3&#34;&gt;S&amp;rsquo;engager publiquement&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;engagement public est également un moyen très efficace pour nous aider à tenir une résolution.
L&amp;rsquo;idée est que nous détestons profondément ne pas tenir nos engagements, et nous pouvons nous servir de ça pour nous mettre un peu de pression (pas trop quand même), ce qui nous forcera à agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, parler à tous vos collègues de votre nouvelle résolution vous obligera à vous y tenir, car ils reviendront vers vous pour en parler.
Et la crainte de la honte de ne pas avoir tenu ses engagements est une source de motivation très puissante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parler de sa résolution sur son blog ou sur un forum spécialisé peut également une approche très efficace.
Vous vous sentirez engagé à donner régulièrement des nouvelles, et vous aurez peut-être la chance d&amp;rsquo;avoir des conseils dans les périodes difficiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure, je vous encourage à essayer de trouver des éléments de motivation avant d&amp;rsquo;entreprendre une nouvelle habitude.
Une méthode pour cela est le &lt;a href=&#34;http://www.couchet.org/blog/index.php5?post/2009/12/30/408-le-guide-pour-tenir-nos-resolutions-de-nouvel-an&#34;&gt;le guide pour tenir nos résolutions de nouvel an&lt;/a&gt;.
Et si vous souhaitez creuser la question de la motivation, il existe un ebook, &lt;a href=&#34;http://themotivationhandbook.com/&#34;&gt;The essential motivation handbook&lt;/a&gt;, très complet sur le sujet, au prix de 15$ (soit environ 11€).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changement de direction pour ce blog</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-changement-de-direction-pour-ce-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-changement-de-direction-pour-ce-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme vous avez pu le constater, ce blog est encore moins actif ces derniers
temps qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pu l&amp;rsquo;être auparavant. La raison est simple : j&amp;rsquo;écris
principalement des billets techniques autour du web et du développement, or
ces sujets sont également ceux que j&amp;rsquo;utilise pour publier sur le &lt;a href=&#34;http://dev.af83.com&#34;&gt;devblog
d&amp;rsquo;af83&lt;/a&gt;, la société qui m&amp;rsquo;emploie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour autant, je ne vais pas fermer ce blog. J&amp;rsquo;ai toujours des choses à dire
dont je ne souhaite pas qu&amp;rsquo;elle soit associées à mon employeur. Je vais
également en profiter pour diversifier ce blog. Cela s&amp;rsquo;applique dès
aujourd&amp;rsquo;hui avec la création d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie : « Lifehacks ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce terme, &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt;, est un anglicisme décrivant les astuces, techniques,
outils, méthodes et habitudes qui permettent d&amp;rsquo;optimiser sa vie quotidienne
(personnelle et professionnelle). Certains se sont risqués à traduire cela par
« astuces de vie », mais je préfère nettement la version originale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; peuvent concerner la gestion du temps, de la productivité,
de la motivation, des connaissances, etc. Bref, beaucoup de choses que l&amp;rsquo;on
aurait tendance à classer dans la catégorie « Développement personnel ». Je
vois pourtant une différence importante entre les méthodes de développement
personnel et les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt;. Les premières cherchent à partir de grands
principes généraux, et de ces principes découlent des règles qui peuvent nous
aider dans notre vie de tous les jours. C&amp;rsquo;est un tout que l&amp;rsquo;on accepte ou
refuse en bloc. A l&amp;rsquo;inverse, les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; sont un ensemble hétéroclites
de trucs et astuces faciles à mettre en place dans lequel on peut piocher pour
choisir ce qui nous conviennent le mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cette courte introduction vous donnera envie d&amp;rsquo;en savoir plus. Et
comme j&amp;rsquo;ai conscience que ça doit être encore assez abstrait pour vous, je
vais rapidement écrire un billet montrant un de ces &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; : le
&lt;em&gt;Seinfeld Calendar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se motiver avec un Seinfeld Calendar</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-se-motiver-avec-un-seinfeld-calendar/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2010 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-se-motiver-avec-un-seinfeld-calendar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme promis, pour vous éclairer sur les
&lt;a href=&#34;/post/2010/02/15/Changement-de-direction-pour-ce-blog&#34;&gt;&lt;strong&gt;lifehacks&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, je
vais donner un premier exemple : le &lt;a href=&#34;http://lifehacker.com/281626/jerry-seinfelds-productivity-secret&#34;&gt;Seinfeld
Calendar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La légende veut que ce soit Jerry Seinfeld l&amp;rsquo;inventeur de ce hack. Quand on a
lui a demandé quel était son secret, il a commencé à répondre de manière
plutôt banale : « Pour devenir un bon comique, il faut faire de bonnes
blagues, et pour faire de bonnes blagues, il faut travailler chaque jour ». Le
secret est donc de s&amp;rsquo;entrainer tous les jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais là où ça devient intéressant, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;est pas arrêté là. Il a
monté un système ingénieux pour se forcer à travailler chaque jour. Pour ça,
le matériel nécessaire est réduit à un calendrier (si possible, assez grand et
surtout bien visible) et à un feutre (rouge de préférence). Il explique alors
que chaque jour où le travail est fait, il coche le jour sur le calendrier
avec le feutre rouge. Au bout de quelques jours, les croix au feutre
commencent à former une chaîne, et le but est alors de ne pas casser la chaîne
: « &lt;em&gt;Don&amp;rsquo;t break the chain&lt;/em&gt; ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette technique est très efficace pour se motiver, car elle nous oblige à
dépasser nos excuses. Même si la journée a été difficile, on a envie de cocher
sa case pour ne pas avoir à recommencer à zéro une chaîne de 10, 20 ou 30
cases. Par contre, le revers de la médaille est que si l&amp;rsquo;on rate un jour, même
pour une raison valable, le risque est grand de ne pas recommencer tout de
suite, voir de ne pas recommencer du tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour mettre en place cette technique, vous pouvez bien entendu utiliser le
calendrier et le feutre, mais si vous pouvez également vous tourner vers une
version électronique. Les sites suivants permettent de faire son &lt;strong&gt;Seinfeld
Calendar&lt;/strong&gt; en ligne :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dailystamp.com/home&#34;&gt;Daily Stamp&lt;/a&gt; (mon préféré)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dontbreakthechain.com/&#34;&gt;Don&amp;rsquo;t break the chain&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://smarterfitter.com/chain&#34;&gt;Seinfeldian Chain&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://calendaraboutnothing.com/&#34;&gt;Calendar about nothing&lt;/a&gt; (les cases
sont cochés automatiquement en fonction des commits sur github -&amp;gt; &lt;a href=&#34;http://calendaraboutnothing.com/~nono&#34;&gt;exemple
avec mon compte&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bon, ce n&amp;rsquo;est pas tout ça, mais je dois vous laisser : j&amp;rsquo;ai du travail à faire
sur &lt;a href=&#34;http://linuxfr.org/&#34;&gt;LinuxFr.org&lt;/a&gt; pour cocher &lt;a href=&#34;http://dailystamp.com/stamps/2082&#34;&gt;ma case
d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mise à jour de FrenchRails</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-23-mise-a-jour-de-french-rails/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2009 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-23-mise-a-jour-de-french-rails/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai un petit plugin pour Rails qui permet de localiser facilement une application Rails : &lt;a href=&#34;http://github.com/nono/french-rails/tree/master&#34;&gt;FrenchRails&lt;/a&gt;.
Pour ceux qui auraient raté &lt;a href=&#34;http://blog.menfin.info/post/2009/03/18/Un-plugin-RoR-nomme-FrenchRails&#34;&gt;l&amp;rsquo;épisode précédent&lt;/a&gt;, en gros, ça permet de prendre en compte le fait que 0 est un singulier en français (alors que c&amp;rsquo;est pluriel en anglais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je viens de mettre à jour ce plugin pour qu&amp;rsquo;il traduise également les &amp;lsquo;new&amp;rsquo; et &amp;lsquo;edit&amp;rsquo; qui se balladent dans les URL générées par Rails.
Maintenant, ce sera &amp;lsquo;nouveau&amp;rsquo; et &amp;lsquo;modifier&amp;rsquo;, ai-je décidé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, tant qu&amp;rsquo;à resortir ce plugin du grenier, j&amp;rsquo;en ai également profité pour faire quelque chose que j&amp;rsquo;aurais dû faire depuis un certain temps : le passer en gem.
Il est disponible sur &lt;a href=&#34;http://rubygems.org/gems/french_rails&#34;&gt;Rubygems&lt;/a&gt; et peut donc s&amp;rsquo;installer d&amp;rsquo;un simple &lt;code&gt;gem install french_rails&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Je m&#39;interroge sur twitter</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-13-je-m-interroge-sur-twitter/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2009 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-13-je-m-interroge-sur-twitter/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Je connais &lt;a href=&#34;http://twitter.com&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; depuis longtemps, mais je n&amp;rsquo;ai jamais senti le besoin de m&amp;rsquo;y inscrire.
Et pourtant, récemment, j&amp;rsquo;ai créé &lt;a href=&#34;http://twitter.com/brmichel&#34;&gt;un compte twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Pourquoi ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai pas eu une soudaine révélation sur twitter.
Je ne vois pas d&amp;rsquo;intérêt particulier à twitter, comparé aux autres moyens de communications à ma disposition.
Autant pour Facebook, je peux voir un intérêt (mais je ne suis pas prêt à accepter les atteintes à ma vie privée qui en découlerait), autant pour twitter, je reste perplexe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors pourquoi me suis-je inscrit ?
Principalement par curiosité.
Je travaille sur ce que pourrait-être le web de demain (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/nodzle&#34;&gt;Nodzle&lt;/a&gt;), et twitter est sensé être le meilleur représentant du web temps-réel.
On m&amp;rsquo;a fait remarquer que le meilleur moyen de découvrir twitter est encore de l&amp;rsquo;essayer, principe qui peut être illustré par cette citation :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Twitter is like sex. You can read all the stuff (or look at it) about sex all you want, but if you’ve never had it, you simply have no idea what it’s like.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Et alors ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;OK, j&amp;rsquo;ai donc créé un compte twitter et j&amp;rsquo;ai commencé à twitter.
Mais ai-je été touché par la grâce divine et suis-je devenu un fervent défenseur du twit ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, loin de là.
Pour le moment, l&amp;rsquo;usage que j&amp;rsquo;en fais est très proche de l&amp;rsquo;IRC, mais avec de gros défauts :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;je n&amp;rsquo;ai pas trouvé comment faire l&amp;rsquo;auto-complétion des nicks ou des hashtags ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;je ne sais pas non plus comment voir les réponses à une question intéressante posée par une personne que je suis ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;déjà confronté aux spams :/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c&amp;rsquo;est dur de relire les anciens messages&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bref, je ne me suis pas converti à la religion twitter, mais je vais continuer à l&amp;rsquo;utiliser pour voir si mon opinion évolue.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Annotez vos modèles</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2009-05-21-annotez-vos-modeles/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2009 00:00:00 UTC</pubDate>
      <author>Bruno Michel</author>
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2009-05-21-annotez-vos-modeles/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quand je travaille sur des modèles dans Rails, j&amp;rsquo;ai souvent besoin de regarder la liste des champs de ce modèle.
Vous savez, ces petites questions toutes bêtes que l&amp;rsquo;on se pose tous : c&amp;rsquo;est &lt;code&gt;firstname&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;first_name&lt;/code&gt; ? &lt;code&gt;phone&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;mobile&lt;/code&gt; ? &lt;code&gt;name&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;title&lt;/code&gt; ? &lt;code&gt;description&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;body&lt;/code&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour répondre à ces questions, il faut aller chercher dans &lt;code&gt;db/schema.rb&lt;/code&gt;, fichier que l&amp;rsquo;on a rarement sous les yeux.
Mais j&amp;rsquo;ai mieux à vous proposer : &lt;a href=&#34;http://github.com/ctran/annotate_models/tree/master&#34;&gt;Annotate&lt;/a&gt;.
C&amp;rsquo;est un gem qui ajoute un commentaire en haut de chacun de vos modèles (et tests unitaires) avec la déclaration du modèle en question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un exemple tiré de ma réécriture de &lt;a href=&#34;http://linuxfr.org/&#34;&gt;LinuxFr.org&lt;/a&gt; en Rails :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ruby&#34;&gt;# == Schema Information
# Schema version: 20090120005239
#
# Table name: news
#
#  id          :integer(4)      not null, primary key
#  state       :string(255)     default(&amp;quot;draft&amp;quot;), not null
#  title       :string(255)
#  body        :text
#  second_part :text
#  section_id  :integer(4)
#  created_at  :datetime
#  updated_at  :datetime
#
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;utiliser, c&amp;rsquo;est on ne peut plus simple.
On fait un &lt;code&gt;gem install annotate&lt;/code&gt; pour l&amp;rsquo;installer, puis on lance &lt;code&gt;annotate&lt;/code&gt; quand on veut mettre à jour les commentaires.
Pour ma part, je fais ça après chaque &lt;code&gt;rake db:migrate&lt;/code&gt;, mais libre à chacun de le lancer quand il le souhaite.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>