<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>M&#39;enfin ?!?</title>
    <link>http://blog.menfin.info/</link>
    <description>Recent content on M&#39;enfin ?!?</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.menfin.info/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>J&#39;ai enfin reçu mon librem</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2016-05-25-Enfin-mon-librem/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2016-05-25-Enfin-mon-librem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai commandé en septembre 2015 un ordinateur portable
&lt;a href=&#34;https://puri.sm/librem-15/&#34;&gt;Librem 15&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de la marque Purism. Et depuis,
l&amp;rsquo;attente fût très longue. En effet, ce n&amp;rsquo;était pas une commande classique
mais du &lt;em&gt;crowd-funding&lt;/em&gt; et Purism a subi beaucoup de déconvenues avec ses
fournisseurs, ce qui a allongé très fortement le délai de fabrication. Mais
j&amp;rsquo;ai finalement reçu mon ordinateur Et voici mes premières impressions toute
fraîche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.menfin.info/public/librem.jpg&#34; alt=&#34;Librem 15&amp;quot; de Purism&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Côté packaging, on pourrait faire mieux. Le carton n&amp;rsquo;est pas spécialement
joli, et dedans il y a juste l&amp;rsquo;ordinateur et son chargeur, aucun autre cable,
ni la moindre notice ou explication sur la garantie. Bon, personnellement, ça
ne me dérange pas, mais ça fait un peu bizarre à l&amp;rsquo;ouverture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, je déballe l&amp;rsquo;ordinateur. Sa taille est tout à fait convenable, fin
comme beaucoup de portables modernes. Par contre, pour le poids, c&amp;rsquo;est plus
lourd que ce que je m&amp;rsquo;attendais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;écran mat a l&amp;rsquo;air très confortable (même si je n&amp;rsquo;ai pas encore passé
beaucoup de temps dessus). Pareil pour le clavier, et la possibilité de le
rétro-éclairer est cool. Je regrette l&amp;rsquo;absence de port RJ45, même si c&amp;rsquo;est de
plus en plus fréquent sur les portables à cause de leur finesse. Côté
performances, avec un core i7 et un disque SSD, pas de soucis, ça va vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il vient pré-installé avec &lt;a href=&#34;https://puri.sm/pureos/&#34;&gt;Pure OS&lt;/a&gt;, un fork de
Debian Testing avec les drivers qui vont bien. Bon, les dépôts de Debian ne
sont pas activés par défaut et, du coup, on n&amp;rsquo;a pas accès à grand chose (&lt;code&gt;apt
install git&lt;/code&gt; va échouer par exemple). Bref, ça m&amp;rsquo;a l&amp;rsquo;air d&amp;rsquo;être plutôt une
distribution gadget et j&amp;rsquo;ai préféré revenir à une xubuntu 16.04. Le matériel
fonctionne directement. Par contre, le touchpad n&amp;rsquo;a plus l&amp;rsquo;air de prendre en
charge le scroll. Va falloir que j&amp;rsquo;aille voir du côté de
&lt;a href=&#34;https://github.com/kylerankin/psmouse-byd-dkms&#34;&gt;https://github.com/kylerankin/psmouse-byd-dkms&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la batterie, j&amp;rsquo;ai tenu 5 ou 6h en installant pas mal de choses, ce qui
est plutôt gourmand en ressources. Mais c&amp;rsquo;est trop tôt pour donner un avis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, j&amp;rsquo;ai un avis mitigé. On verra comment le librem tient la route. Côté
positif, c&amp;rsquo;est un ordinateur moderne, avec de bons clavier et écran, fait par
une boîte qui pousse pour du code libre. Côté négatif, attendre aussi
longtemps pour un portable, ça fait mal, et il coûte cher (surtout avec les
taxes françaises en supplément du prix public annoncé).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise à jour 26/07/2016&lt;/strong&gt; : je reste sur mon avis mitigé. La batterie est un
peu plus faible qu&amp;rsquo;aux débuts, ce qui la rend un peu juste. J&amp;rsquo;ai beaucoup de
mal me faire au clavier, les espaces entre les touches sont trop réguliers et
c&amp;rsquo;est donc difficile de trouver les touches comme entrée. Pour le touchpad,
j&amp;rsquo;ai fini par installer un kernel récent, qui vient de la future ubuntu 16.10.
Ça empêche Virtual Box et Docker de fonctionner, mais je m&amp;rsquo;en passe assez
bien. Je n&amp;rsquo;ai pas de nouvelles de Purism pour le clavier qwerty, et non pas
azerty comme je l&amp;rsquo;avais commandé : je devais recevoir des autocollants pour
les touches mais je ne vois rien venir. Mais pour le reste, ça marche bien et
il ne serait pas si cher et long à recevoir, je le recommanderais sûrement à
d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un aviateur se pose sur un nuage</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2015-09-16-un-aviateur-se-pose-sur-un-nuage/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2015-09-16-un-aviateur-se-pose-sur-un-nuage/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je suis actuellement le directeur technique d&amp;rsquo;af83, mais plus pour très
longtemps. En effet, après 8 ans de bons et loyaux services, j&amp;rsquo;ai décidé de
quitter af83 et ma mission prend fin ce vendredi. Ce qui m&amp;rsquo;a le plus marqué
pendant mon passage chez af83 est, bien entendu, les personnes que j&amp;rsquo;ai
croisées et avec qui j&amp;rsquo;ai travaillé. Vous avez été géniaux, fabuleux et vous
allez me manquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;aurais beaucoup à raconter à ce sujet, trop pour un seul billet de blog et
c&amp;rsquo;est un peu trop intime pour être exposé ici. Je vais plutôt vous parler de 3
projets dont je suis très fier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier, c&amp;rsquo;est le site de la Cantine, le premier espace de coworking
parisien. J&amp;rsquo;ai codé ce site début 2008 avec Ruby on Rails, dans l&amp;rsquo;urgence, et
il est resté pendant 7 ans en ligne ! Je suis attaché à ce projet car c&amp;rsquo;était
l&amp;rsquo;un de mes tout premiers chez af83 et il a contribué fortement à faire
adopter Ruby on Rails dans une agence qui était très PHP alors. De plus, il a
rendu services à des tas de gens tout au long de ces années.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le second est la borne d&amp;rsquo;orientation voyageurs pour les Aéroports de Paris.
Ce projet est l&amp;rsquo;exemple parfait d&amp;rsquo;une excellente collaboration entre les
équipes d&amp;rsquo;UX designers et de développeurs. Ces bornes rendent un grand service
à de nombreux voyageurs tous les jours. Et, pour moi, ce fût l&amp;rsquo;occasion
d&amp;rsquo;écrire mon premier pilote d&amp;rsquo;imprimante (une imprimante thermique, format
ticket de caisse, pour que les voyageurs puissent garder une trace de leur
parcours).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://dev.af83.com/img/borne_ADP.jpg&#34; alt=&#34;Borne orientation voyageurs pour les Aéroports de Paris&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dernier est le live de France Télévisions. Vous pouvez le voir dans la
colonne de gauche de &lt;a href=&#34;http://www.francetvinfo.fr/&#34;&gt;francetvinfo&lt;/a&gt;. Sorti en
2011, il était très innovant et en avance sur ses concurrents. Ce fût un gros
challenge technique, avec le temps réel et la très forte montée en charge pour
les élections présidentielles de l&amp;rsquo;année suivante. Et au fil des ans, il est
devenu plus étoffé, plus mature, mais toujours aussi intéressant à suivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a un paquet d&amp;rsquo;autre projets qui mériteraient d&amp;rsquo;être cités : Mon Album
Photo, la Réunion des Musées Nationaux et du Grand Palais, Canal+, etc. Mais
ces trois là donnent déjà un bon aperçu de ce sur quoi j&amp;rsquo;ai pu travailler chez
af83.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ha, et pour ceux qui souhaitent savoir où je vais, il suffit de regarder mon
&lt;a href=&#34;http://blog.menfin.info/posts/2015-07-01-sur-un-petit-nuage-cozy/&#34;&gt;précédent billet de blog&lt;/a&gt;.
Je rejoins Cozy Cloud, car je veux me battre pour que nous puissions reprendre
la main sur nos données vis-à-vis des grosses sociétés et je crois que Cozy a
le potentiel pour arriver à changer les choses de ce côté-là.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sur un petit nuage, Cozy</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2015-07-01-sur-un-petit-nuage-cozy/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2015-07-01-sur-un-petit-nuage-cozy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cozy.io/fr/&#34;&gt;Cozy&lt;/a&gt; est un Cloud personnel que vous pouvez héberger,
personnaliser et entièrement contrôler. Il permet de reprendre la main sur ses
données personnelles, comme ses contacts, calendriers, courriels, fichiers,
plutôt que de les laisser aux mains des GAFA (Google, Apple, Facebook,
Amazon). En tant que fervent défenseur du respect à la vie privée, je suis le
projet Cozy depuis quelques temps. Avec &lt;a href=&#34;http://blog.cozycloud.cc/news/2015/06/16/releasing-cozy-2/&#34;&gt;l&amp;rsquo;arrivée de la version
2.0&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;http://standblog.org/blog/tag/loirenseignement&#34;&gt;la loi
sur le renseignement&lt;/a&gt;, j&amp;rsquo;ai
sauté le pas et j&amp;rsquo;ai installé mon instance de Cozy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.menfin.info/public/cozy.png&#34; alt=&#34;Logo de Cozy Cloud&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un projet encore jeune. Dans ce billet, je vais détailler ce que j&amp;rsquo;aime
et les choses que j&amp;rsquo;aimerais voir améliorées. Je risque de paraître difficile,
mais c&amp;rsquo;est uniquement parce que j&amp;rsquo;ai de grands espoirs dans Cozy. Ces
critiques sont là pour encourager d&amp;rsquo;autres personnes à franchir le pas et
installer leur instance de Cozy en connaissance de cause, et pour donner un
retour à l&amp;rsquo;équipe Cozy pour permettre d&amp;rsquo;améliorer leur produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par &lt;strong&gt;ce que j&amp;rsquo;aime&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;application &lt;strong&gt;Home&lt;/strong&gt; a été refaite. C&amp;rsquo;est
elle qui vous accueille et permet de naviguer entre les différentes
applications installées sur Cozy. En effet, Cozy possède un coeur, qui
s&amp;rsquo;occupe du stockage des données, des permissions d&amp;rsquo;accès pour celles-ci et de
la gestion des applications, mais toutes les fonctionnalités viennent dans des
applications séparées. Par exemple, nous avons une application pour les
calendriers, une autre pour gérer les contacts, etc. Et pour en revenir à
Home, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;interface qui permet de passer d&amp;rsquo;une application à une autre. La
nouvelle version est plus jolie et plus pratique à mon goût. Ça pourrait être
pas mal de pouvoir reprendre des informations des applications sur Home
(afficher le nombre de mails non-lus ou le prochain rendez-vous), mais ça fait
déjà bien le boulot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;aime aussi l&amp;rsquo;aspect &lt;strong&gt;applications séparées&lt;/strong&gt; où l&amp;rsquo;on installe que ce dont
on a besoin, et surtout qui permet d&amp;rsquo;installer toutes les applications que
l&amp;rsquo;on veut sans avoir à demander la permission sur un store. L&amp;rsquo;interface de
Cozy propose d&amp;rsquo;installer des applications depuis une liste mais a aussi une
option pour installer une application directement depuis un dépôt git. C&amp;rsquo;est
bien vu !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;&lt;strong&gt;installation&lt;/strong&gt; via &lt;a href=&#34;http://cozy.io/fr/host/install/install-on-debian.html&#34;&gt;un paquet
debian&lt;/a&gt; est très simple
et la gestion via l&amp;rsquo;interface web se fait facilement. On sent que de gros
efforts ont été faits sur ces points. Bien entendu, ce n&amp;rsquo;est pas parfait et il
y a toujours des petits trucs qui peuvent être améliorés, mais je suis
confiant que ça va continuer à se peaufiner. Et comme Cozy est un &lt;strong&gt;Logiciel
Libre&lt;/strong&gt;, c&amp;rsquo;est encore plus facile de contribuer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit à côté : vivement septembre, que l&amp;rsquo;on ait des certificats SSL simplement
avec &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, pour ne rien gâcher, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;équipe&lt;/strong&gt; derrière le projet est très sympa. On
sent qu&amp;rsquo;elle a à coeur les problématiques de respect de la vie privée et de
contrôle des données personnelles. Elle est très active, à l&amp;rsquo;écoute sur &lt;a href=&#34;https://forum.cozy.io/&#34;&gt;les
forums&lt;/a&gt; et organise régulièrement des &lt;a href=&#34;http://www.meetup.com/Meetup-des-utilisateurs-de-Cozy-Cloud-en-France/&#34;&gt;événements avec
la communauté&lt;/a&gt;.
Un gros merci à vous !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et maintenant, je vais aborder les points qui &lt;strong&gt;me gênent&lt;/strong&gt; et dont j&amp;rsquo;espère
qu&amp;rsquo;ils pourront être corrigés dans le futur. Tout d&amp;rsquo;abord, je trouve très
dommage de ne pas avoir un tutoriel pour &lt;strong&gt;sortir ces données de Cozy&lt;/strong&gt;. Une
des promesses de Cozy est de ne pas enfermer l&amp;rsquo;utilisateur. On peut
effectivement &lt;a href=&#34;https://cozy.io/fr/host/uninstall.html&#34;&gt;supprimer son instance Cozy et les données
associées&lt;/a&gt; (ce qui est déjà mieux que
pour les GAFA), mais franchement, si on met des données dans Cozy, c&amp;rsquo;est
qu&amp;rsquo;elles sont importantes et le jour où l&amp;rsquo;on veut sortir de Cozy (si jamais ce
jour arrive), on voudra pouvoir prendre nos données avec nous. On peut
exporter certaines données de Cozy de différentes façons, mais c&amp;rsquo;est loin
d&amp;rsquo;être aussi facile que d&amp;rsquo;installer une instance de Cozy. Ça mériterait d&amp;rsquo;être
unifié et documenté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, je regrette certains &lt;strong&gt;choix techniques&lt;/strong&gt; et les conséquences
associées. CouchDB n&amp;rsquo;est plus très populaire ces derniers temps. Cela peut
compliquer la vie des développeurs (même si cet aspect est masqué en partie
par une couche d&amp;rsquo;abstraction, &lt;a href=&#34;https://github.com/cozy/cozy-db&#34;&gt;cozy-db&lt;/a&gt;).
Et je ne suis vraiment pas fan de l&amp;rsquo;idée de mettre des fichiers binaires
dedans. J&amp;rsquo;ai beaucoup de mal à synchroniser mes photos depuis mon smartphone
vers Cozy. Je spécule, mais je ne serais pas étonné que le problème vienne de
là (il faudra que j&amp;rsquo;investigue).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour la partie authentification et autorisations, je trouve dommage que
l&amp;rsquo;architecture n&amp;rsquo;ait pas été plus loin. A priori, proposer du &lt;strong&gt;oAuth2&lt;/strong&gt;
n&amp;rsquo;aurait pas été très compliqué et aurait permis d&amp;rsquo;avoir quelque chose de plus
standard et mieux fini que la solution actuelle. Ceci dit, je comprends que ce
n&amp;rsquo;est pas facile d&amp;rsquo;avancer sur ce sujet très complexe et qui bouge rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir, le point qui me dérange le plus est &lt;strong&gt;le manque de traction&lt;/strong&gt;. Il
y a encore très peu d&amp;rsquo;applications disponibles. Du côté des applications
officielles, aucune ne me paraît pouvoir devenir une killer app. Je connais
peu de gens qui soient passé à Cozy. Et j&amp;rsquo;ai peur que l&amp;rsquo;équipe de Cozy
n&amp;rsquo;arrive pas à accélérer le rythme de développement pour pouvoir proposer
suffisamment de nouvelles choses pour réussir à faire naître un écosystème
autour d&amp;rsquo;eux. J&amp;rsquo;espère me tromper sur ce point et je souhaite vraiment à Cozy
de réussir. D&amp;rsquo;ailleurs, la prochaine étape pour moi sera de me lancer dans le
développement d&amp;rsquo;une app pour Cozy. Un premier pas pour aider Cozy ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un terminal dans Neovim</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2015-04-03-un-terminal-dans-neovim/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2015-04-03-un-terminal-dans-neovim/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme je l&amp;rsquo;ai indiqué dans &lt;a href=&#34;http://blog.menfin.info/posts/2015-03-20-ma-config/&#34;&gt;un précédent
billet&lt;/a&gt;, je suis passé à
Neovim. En pratique, cela reste très proche de Vim. Mais, on commence à voir
de nouvelles fonctionnalités très intéressantes. J&amp;rsquo;avais déjà parlé de
l&amp;rsquo;exécution asynchrone des plugins, ce qui leur permet de faire des
traitements longs sans bloquer complètement l&amp;rsquo;éditeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus récemment, &lt;a href=&#34;https://github.com/tarruda&#34;&gt;@tarruda&lt;/a&gt; a ajouté &lt;a href=&#34;https://github.com/neovim/neovim/pull/2198&#34;&gt;la prise en
charge des vraies couleurs&lt;/a&gt; dans
Neovim. Pour les terminaux qui supportent cette possibilité, il est maintenant
possible d&amp;rsquo;utiliser des couleurs avec des code hexadécimaux, sans se
restreindre à une palette de 16, 88 ou 256 couleurs comme c&amp;rsquo;est trop souvent
le cas. Cela devrait notamment plaire aux créateurs de thèmes, vu que ceux-ci
respecteront mieux les couleurs désormais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une autre fonctionnalité qui me semble très intéressante vient d&amp;rsquo;arriver dans
Neovim : c&amp;rsquo;est &lt;a href=&#34;https://github.com/neovim/neovim/pull/2076&#34;&gt;l&amp;rsquo;émulation d&amp;rsquo;un terminal&lt;/a&gt;.
Grâce à la &lt;a href=&#34;http://www.leonerd.org.uk/code/libvterm/&#34;&gt;libvterm&lt;/a&gt;, il est
possible de lancer un terminal dans Neovim, avec &lt;code&gt;:terminal&lt;/code&gt; par exemple. Cela
créée un buffer en mode édition. Il est alors possible d&amp;rsquo;utiliser ce terminal
pour faire différentes actions (comme un terminal normal), mais également de
profiter des autres modes de vim. Au hasard, la sélection rectangulaire peut
être bien pratique !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour sortir du mode édition, il faut utiliser la combinaison &lt;code&gt;&amp;lt;C-\&amp;gt; &amp;lt;C-n&amp;gt;&lt;/code&gt;. Ce
n&amp;rsquo;est pas très intuitif, mais comme le mode terminal propose son propre
binding de touches avec &lt;code&gt;:tnoremap&lt;/code&gt;, on peut ajouter ces lignes à son fichier
&lt;code&gt;/.nvimrc&lt;/code&gt; pour utiliser &lt;code&gt;Esc&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-vim&#34;&gt;if has(&amp;quot;nvim&amp;quot;)
    tnoremap &amp;lt;Esc&amp;gt; &amp;lt;C-\&amp;gt;&amp;lt;C-n&amp;gt;
endif
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette fonctionnalité va ouvrir des portes aux développeurs de plugins, pour
intégrer plus facilement Neovim et des outils externes. À titre d&amp;rsquo;exemple,
il existe un &lt;a href=&#34;https://github.com/tarruda/neovim/blob/refactor-job-api-3/contrib/neovim_gdb/neovim_gdb.vim&#34;&gt;plugin pour
gdb&lt;/a&gt;,
qui permet depuis la vue terminal de Neovim de contrôler le déboggeur et
d&amp;rsquo;avoir quelques fonctionnalités bien pratiques :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sauter dans le fichier / ligne quand gdb atteint un point d&amp;rsquo;arrêt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Garder l&amp;rsquo;état en cours d&amp;rsquo;exécution / en pause&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrôler l&amp;rsquo;exécution de gdb depuis n&amp;rsquo;importe quelle fenêtre de l&amp;rsquo;éditeur et
inspecter des expressions.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour finir, voici une petite capture d&amp;rsquo;écran :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.menfin.info/public/Neovim-term.png&#34; alt=&#34;Capture d&#39;écran de Neovim avec un terminal&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ma config</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2015-03-20-ma-config/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2015-03-20-ma-config/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je suis un utilisateur de longue date de la ligne de commande, et de vim en
particulier. J&amp;rsquo;essaye d&amp;rsquo;apprendre régulièrement de nouvelles choses (méthodes,
outils, astuces) pour m&amp;rsquo;améliorer et être plus efficace. Par exemple, j&amp;rsquo;ai
écrit par le passé un billet sur &lt;a href=&#34;http://blog.menfin.info/posts/2008-03-15-git-branch-dans-le-prompt-zsh/&#34;&gt;l&amp;rsquo;ajout de la branche git dans le prompt de
zsh&lt;/a&gt;.
Je souhaite partager avec vous quelques découvertes récentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, je suis passé de vim à &lt;a href=&#34;http://neovim.org/&#34;&gt;Neovim&lt;/a&gt;. Il n&amp;rsquo;y a
quasiment aucune différence d&amp;rsquo;un point de vue utilisateur, et c&amp;rsquo;est très bien
ainsi ! C&amp;rsquo;est très stable et un utilisateur de vim sera comme chez lui.
D&amp;rsquo;ailleurs, mes fichiers de config sont les mêmes pour vim et neovim, ce sont
juste des liens symboliques de l&amp;rsquo;un vers l&amp;rsquo;autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, pourquoi changer ? En fait, sous le capot, il y a pas mal de
changements qui vont porter leurs fruits plus tard. La base de code a été
nettoyé de pas mal de bizarreries (pour cause de compatibilité avec des
terminaux que plus personne n&amp;rsquo;utilise). Il y a un gros travail sur les
plugins : ils peuvent être exécutés à l&amp;rsquo;extérieur du processus principal et
communiquer avec lui via msgpack. Ainsi, ils peuvent être écrits dans
différents langages et faire des traitements longs (analyse de code), sans
bloquer l&amp;rsquo;affichage pendant plusieurs secondes.
&lt;a href=&#34;https://github.com/benekastah/neomake&#34;&gt;neomake&lt;/a&gt; est un bel exemple
d&amp;rsquo;utilisation des possibilités de Neovim. Bref, je suis passé à Neovim surtout
pour montrer mon soutien à ce projet, car je pense qu&amp;rsquo;il va faire avancer vim
dans le bon sens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le shell, je continue d&amp;rsquo;utiliser zsh plutôt que bash. J&amp;rsquo;avoue ne pas trop
savoir comment a évolué bash ces dernières années, mais je n&amp;rsquo;ai rien lu qui me
donne envie d&amp;rsquo;y revenir. À l&amp;rsquo;époque où j&amp;rsquo;avais fait le changement, il y avait
pas mal de choses intéressantes sous zsh (la complétion bien plus efficace,
&lt;code&gt;**&lt;/code&gt; pour le globbing ou encore la recherche dans l&amp;rsquo;historique dès que
j&amp;rsquo;appuie sur &lt;code&gt;↑&lt;/code&gt;). Mais j&amp;rsquo;y reste car zsh me convient bien, même si parfois je
me dis que des alternatives comme &lt;a href=&#34;http://fishshell.com/&#34;&gt;fish&lt;/a&gt; pourraient
être intéressantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce shell tourne dans rxvt-unicode. Rien de nouveau de ce côté-là. Pour les
couleurs, j&amp;rsquo;utilise maintenant le thème &lt;a href=&#34;http://chriskempson.github.io/base16/#bright&#34;&gt;base16
bright&lt;/a&gt;. Base16 est pratique et
permet d&amp;rsquo;avoir le même jeu de couleurs dans pas mal d&amp;rsquo;applications. On trouve
des thèmes pour l&amp;rsquo;utiliser dans le shell, vim, etc. Il n&amp;rsquo;y a que pour irssi où
cela a été un peu difficile. J&amp;rsquo;ai testé quelques thèmes mais aucun n&amp;rsquo;allait
bien. Du coup, j&amp;rsquo;ai écrit mon propre thème :
&lt;a href=&#34;https://github.com/nono/dotfiles/blob/master/irssi/base16.theme&#34;&gt;base16&lt;/a&gt;
(oui, j&amp;rsquo;aurais pu faire plus original).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour la police, j&amp;rsquo;utilise Droid sans mono, &lt;a href=&#34;https://github.com/powerline/fonts&#34;&gt;patchée pour
powerline&lt;/a&gt;. Je n&amp;rsquo;utilise pas powerline
mais &lt;a href=&#34;https://github.com/bling/vim-airline&#34;&gt;vim-airline&lt;/a&gt;, et ces symboles me
servent aussi pour irssi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;en ai également profité pour changer de prompt dans zsh. Je suis parti de
&lt;a href=&#34;https://github.com/sindresorhus/pure&#34;&gt;pure&lt;/a&gt; et je l&amp;rsquo;ai modifié pour qu&amp;rsquo;il
tienne sur une seule ligne (&lt;a href=&#34;https://github.com/nono/dotfiles/blob/master/zsh/functions/prompt_unpure_setup&#34;&gt;prompt_unpure_setup
&lt;/a&gt;
si ça vous intéresse).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre truc que j&amp;rsquo;ai ajouté récemment dans mon fichier &lt;code&gt;~/.zshrc&lt;/code&gt; est la
coloration des pages man :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-sh&#34;&gt;man() {
  env LESS_TERMCAP_mb=$&#39;\E[01;31m&#39; \
  LESS_TERMCAP_md=$&#39;\E[01;38;5;74m&#39; \
  LESS_TERMCAP_me=$&#39;\E[0m&#39; \
  LESS_TERMCAP_se=$&#39;\E[0m&#39; \
  LESS_TERMCAP_so=$&#39;\E[38;5;246m&#39; \
  LESS_TERMCAP_ue=$&#39;\E[0m&#39; \
  LESS_TERMCAP_us=$&#39;\E[04;38;5;146m&#39; \
  man &amp;quot;$@&amp;quot;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ce n&amp;rsquo;est pas grand chose, mais ça peut être pratique. Voilà, j&amp;rsquo;espère que cela
pourra inspirer certains d&amp;rsquo;entre vous. Et n&amp;rsquo;oubliez pas que ma config traine
sur &lt;a href=&#34;https://github.com/nono/dotfiles&#34;&gt;github.com/nono/dotfiles&lt;/a&gt;. Il n&amp;rsquo;y a pas
forcément beaucoup de commentaires, mais on peut y trouver des choses utiles.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hash Code, fnf-detect et HTML Truncator</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2015-03-13-Hashcode-fnf-detect-et-html_truncator/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2015-03-13-Hashcode-fnf-detect-et-html_truncator/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;hash-code-2015:3afc5d781eca6ba0109a465cf0c28b11&#34;&gt;Hash Code 2015&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Google France organise un concours nommé &lt;a href=&#34;https://sites.google.com/site/hashcode2015/home&#34;&gt;Hash
Code&lt;/a&gt;. J&amp;rsquo;ai participé avec 2
colllègues d&amp;rsquo;af83 à l&amp;rsquo;édition 2015. Les qualifications pour la finale avait
lieu hier soir. &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/a/google.com/file/d/0B8xe9y1rGAQXRXZjSXl6THBDZXc/view?sle=true&#34;&gt;Les
règles&lt;/a&gt;
sont assez simples : il faut disposer des serveurs dans un datacenter de la
meilleure façon possible pour résister aux pannes d&amp;rsquo;électricité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre code est disponible sur
&lt;a href=&#34;https://github.com/AF83/hashcode-2015&#34;&gt;github.com/AF83/hashcode-2015&lt;/a&gt;. Il
fonctionne de la façon suivante :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lire les données du problème&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Placer les serveurs dans le datacenter&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Trier les serveurs par efficacité décroissante (le rapport entre la
capacité et la place qu&amp;rsquo;il prend)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour chaque serveur, parcourir les lignes de la moins remplie à la plus
remplie, et regarder s&amp;rsquo;il y a un emplacement pour le mettre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;S&amp;rsquo;il y a un emplacement, mettre le serveur dans cet emplacement&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passer au serveur suivant&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Puis, on assigne les serveurs à des groupes&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Trier les serveurs par capacité décroissante&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour chaque serveur, trouver le groupe avec la capacité garantie la plus
faible et qui ne soit pas déjà très présent sur la ligne du serveur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assigner le serveur à ce groupe&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Écrire notre solution&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Avec ce fonctionnement et quelques ajustements, nous avons obtenu le score
très honorable de 379. Nous avons ensuite essayé d&amp;rsquo;ajouter une phase
d&amp;rsquo;optimisation entre les étapes 3 et 4, en échangeant des serveurs entre 2
groupes. Mais cela a été un échec : nous avons obtenu de moins bons résultats
que précédement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, ce fût une soirée bien fun et j&amp;rsquo;espère que nous serons qualifiés pour la
finale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise à jour&lt;/strong&gt; : oui, nous sommes bien qualifiés pour la finale !&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fnf-detect:3afc5d781eca6ba0109a465cf0c28b11&#34;&gt;fnf-detect&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai joué un peu avec des bibliothèques de &lt;em&gt;Computer Vision&lt;/em&gt; la semaine
dernière. Je me suis servi d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://opencv.org/&#34;&gt;OpenCV&lt;/a&gt; et de
&lt;a href=&#34;http://libccv.org/&#34;&gt;ccv&lt;/a&gt; pour détecter des visages sur les photos. Cela
permet ensuite de retailler les photos en gardant les visages dessus, même
quand ces visages sont sur les bords.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fruit de ces expérimentations est visible sur &lt;a href=&#34;https://github.com/AF83/fnf-detect&#34;&gt;le dépôt
fnf-detect&lt;/a&gt;. La version avec OpenCV donne
des résultats corrects et est rapide. La version avec ccv est un peu plus
lente, mais améliore grandement les résultats. Au final, nous allons utiliser
cette seconde version pour un client, car cela donne un aspect mieux fini à
leur produit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;html-truncator:3afc5d781eca6ba0109a465cf0c28b11&#34;&gt;HTML Truncator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/nono/HTML-Truncator&#34;&gt;HTML Truncator&lt;/a&gt;, ma bibliothèque Ruby
pour tronquer des textes présents sous forme d&amp;rsquo;HTML, semble être de plus en
plus utilisée. J&amp;rsquo;ai des retours via les issues de github. Certains sont des
questions, mais j&amp;rsquo;ai également eu un rapport de bug sur les entités HTML
récemment. J&amp;rsquo;ai donc corrigé le bug et sorti une nouvelle version.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Petite visite à l&#39;Open World Forum</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-11-01-petite-visite-a-l-open-world-forum/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-11-01-petite-visite-a-l-open-world-forum/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://www.openworldforum.paris/fr/&#34;&gt;Open World Forum&lt;/a&gt; est un événement qui
se tient une fois par an sur Paris, pour parler des enjeux de l&amp;rsquo;Open Source,
l&amp;rsquo;Open Data, l&amp;rsquo;Open Hardware, l&amp;rsquo;Open Web, etc. Cette édition était centrée sur
le thème « Take back control », reprendre le contrôle face à la NSA, aux
mastodontes américains que sont Google, Apple, Facebook et Amazon et, plus
généralement, à tous ceux qui veulent à notre vie privée et notre liberté.
Elle s&amp;rsquo;est tenue les 30 et 31 octobre et, si je n&amp;rsquo;ai pas pu m&amp;rsquo;y rendre jeudi,
j&amp;rsquo;ai néanmoins assisté aux conférences du vendredi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Globalement, j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé les présentations que j&amp;rsquo;ai pu regarder. Bien
sûr, certaines étaient meilleures que d&amp;rsquo;autres mais le niveau général pour les
&lt;em&gt;tracks&lt;/em&gt; que j&amp;rsquo;ai suivis était très bon. En voici 3 qui m&amp;rsquo;ont particulièrement
marqué.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;software-development-analytics-for-the-masses:832cd3044e219d3853e412eb5856568b&#34;&gt;Software development analytics for the masses&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le matin, j&amp;rsquo;ai été agréablement surpris par &lt;a href=&#34;http://bitergia.com/dashboards/&#34;&gt;les tableaux de bord produits par
bitergia&lt;/a&gt; pour des projets Open-Source
majeurs. Ils reprennent des statistiques extraites d&amp;rsquo;informations publiques
(dépôts git, listes de diffusion, canaux IRC, etc.) pour faire ressortir des
tendances. On peut voir quelques sont les entreprises qui participent à un
projet et si le temps pour qu&amp;rsquo;un patch soit accepté est similaire selon qu&amp;rsquo;il
provient de l&amp;rsquo;une ou l&amp;rsquo;autre de ses sociétés (cela peut s&amp;rsquo;expliquer par le
niveau d&amp;rsquo;expertise des développeurs de chaque société ou par des raisons
politiques). On peut également suivre le temps de résolution des bugs au fil
du temps et voir les effets de la mise en place d&amp;rsquo;une politique de gestion des
tickets. Bref, c&amp;rsquo;est un très bon moyen de mieux comprendre des communautés
autour d&amp;rsquo;un projet Open-Source et de se poser les bonnes questions pour
qu&amp;rsquo;elles puissent travailler plus efficacement.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;state-of-the-art-in-machine-learning:832cd3044e219d3853e412eb5856568b&#34;&gt;State Of the Art in Machine Learning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Juste après la pause de midi, j&amp;rsquo;ai pu assister à la géniale présentation
d&amp;rsquo;Olivier Grisel, &lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/ogrisel/the-state-of-deep-learning-in-2014&#34;&gt;The state of deep learning in
2014&lt;/a&gt;.
Après une rapide introduction sur le &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt;, nous avons eu le droit
à 3 exemples d&amp;rsquo;application de &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; (= réseaux de neurones avec de
nombreuses couches) vraiment époustouflants. Il y avait d&amp;rsquo;abord la
reconnaissance d&amp;rsquo;objets, animaux et formes sur des photos. Le taux d&amp;rsquo;erreur
diminue très fortement d&amp;rsquo;année en année sur &lt;a href=&#34;http://image-net.org/challenges/LSVRC/2014/index&#34;&gt;le concours
ImageNet&lt;/a&gt; et le meilleur
algorithme est maintenant vraiment tout proche de faire aussi bien que les
humains sur cet exercice. Le deuxième exemple était la construction d&amp;rsquo;une
représentation du sens d&amp;rsquo;un texte indépendante de la langue. La première
application est la traduction d&amp;rsquo;une langue à une autre, mais plein d&amp;rsquo;autres
choses sont rendues possibles via cet outil. Enfin, Olivier nous a montré
qu&amp;rsquo;il était possible de construire un programme super fort sur les jeux Atari
à partir d&amp;rsquo;un apprentissage sans supervision avec un signal très faible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;deep learning&lt;/em&gt; est vraiment très puissant, mais il requiert 3 choses :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Des compétences très pointues sur le sujet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beaucoup de puissance de calcul&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De très gros volumes de données pour entraîner les réseaux de neurones.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Or Google et Facebook rachètent toutes les startups dans ce domaine, ont les
plus gros datacenters au monde et on leur donne gentiment toutes nos
données. Ne devrait-on pas s&amp;rsquo;en inquiéter ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;caliopen-correspondance-sécurisée:832cd3044e219d3853e412eb5856568b&#34;&gt;CaliOpen, correspondance sécurisée&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La troisième conférence qui m&amp;rsquo;a vraiment marquée est la présentation de
&lt;a href=&#34;https://www.caliopen.org/&#34;&gt;CaliOpen&lt;/a&gt;, par Laurent Chemla. L&amp;rsquo;objectif est de
redonner du contrôle sur sa vie privée, pour se protéger soi, mai surtout pour
protéger les autres autour de soi. Cela passe par un logiciel libre de
messagerie privée (emails, chat, SMS, etc.) qui va agir sur deux niveaux :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Redonner de la valeur à la vie privée&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rendre beaucoup plus coûteux l&amp;rsquo;espionnage en masse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que ce projet et d&amp;rsquo;autres dans le même style vont réussir à faire
bouger les choses et réussir à atteindre d&amp;rsquo;autres personnes que le cercle très
restreint des geeks. D&amp;rsquo;ailleurs, si vous êtes un développeur front, sachez que
Caliopen aurait bien besoin de votre aide.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusion:832cd3044e219d3853e412eb5856568b&#34;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai apprécié cette édition de l&amp;rsquo;Open World Forum. Félicitations à Florent
Zara, le président de cette édition, et aux différents responsable de
&lt;em&gt;tracks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le thème « Take back control » est le bienvenu. On voit qu&amp;rsquo;on est très loin
d&amp;rsquo;y arriver et qu&amp;rsquo;il reste beaucoup de choses à faire. À commencer par les
organisateurs de l&amp;rsquo;Open World Forum : le site piste les utilisateurs via
Google Analytics, propose de se connecter avec Twitter et Facebook et envoie
des emails via MailChimp (une société américaine utilisant la plateforme
Amazon). Bref, ce n&amp;rsquo;est pas gagné mais c&amp;rsquo;est un combat important pour notre
futur.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>When one sidekiq instance is not enough</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-15-when-one-sidekiq-instance-is-not-enough/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-15-when-one-sidekiq-instance-is-not-enough/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the Ruby world, there was a popular gem for queueing jobs: resque. With one
call to a ruby method, you can put a job in redis. And a daemon, called a
worker, can take a job from redis, process it, and then go to the next job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It works well, but when you want to scale and process more than one job in
parallel, you have to launch several worker processes, and it can take a lot
of memory. So, Mike Perham wrote a new gem: Sidekiq. It does the same thing
than resque, but it enables to perform multiple jobs inside a process by using
threads. And threads take a lot less memory than processes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sidekiq became more popular than resque, and it is well summed up by its
headline:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;What if 1 Sidekiq process could do the work of 20 Resque processes?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;But, is it true? Well, it depends. For most tasks, like sending mails or
fetching things from internet, it works really nice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In some cases, like CPU-intensive tasks, it&amp;rsquo;s more complicated. The official
Ruby interpreter (MRI) has something called the Global Interpreter Lock (GIL).
Its role is to avoid that code from one thread can mess another thread. For
that, when a thread wants to execute Ruby code, it has to first take the GIL.
And after some time, it will release the GIL, so that another thread can take
it and execute other Ruby code: it&amp;rsquo;s cooperative scheduling. There are a few
exceptions to this rule: waiting the response from a database or an HTTP
connection can be made by a threading that doesn&amp;rsquo;t have the GIL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, what to do when you are in one those cases?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;First, you can try another interpreter: JRuby, for example, has no GIL and can
run several threads over all your cores. JRuby is also said to be a bit faster
than MRI, but it varies a lot from one use case to another. YMMV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Last week, I had a sidekiq instance running with MRI that take 100% of CPU, ie
it used only one core from the 8 there. So, i tried JRuby (and it wasn&amp;rsquo;t
painless because of some incompatible gems). Yeah, my sidekiq instance running
with JRuby can use all the 8 cores. But it was still processing jobs 30%
slower than MRI&amp;hellip; So, I&amp;rsquo;m keeping MRI and I will use the same strategy that
resque: running several processes. With multiple sidekiq instance, it&amp;rsquo;s
possible to use more than one core, even on MRI.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 links for a rainy day</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-12-some-links-for-a-rainy-day/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2014-10-12-some-links-for-a-rainy-day/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s sunday, it&amp;rsquo;s raining, so I&amp;rsquo;ve decided to geek. I&amp;rsquo;ve rebuilt this blog.
Yeah, again ! And to test it, what&amp;rsquo;s better than publishing a new post? So,
I&amp;rsquo;ve put here 5 links to keep you busy too:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;hugo-http-gohugo-io:0f19108954ca85552c0f69a3099a9fa3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo is a fast and modern static website engine. You write some markdown, you
run hugo and it generates a static website, that you can host on github pages
for example. It&amp;rsquo;s what I&amp;rsquo;m using now for this blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s a young project, but it&amp;rsquo;s already very usable, a bit more generic and
powerful than Jekyll. &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/overview/introduction&#34;&gt;The documentation&lt;/a&gt;
is nice. Since it&amp;rsquo;s written in golang, it&amp;rsquo;s very fast. And the live reload is
so cool!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sweet-alert-https-github-com-t4t5-sweetalert:0f19108954ca85552c0f69a3099a9fa3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/t4t5/sweetalert&#34;&gt;Sweet Alert&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;JavaScript&amp;rsquo;s alert and confirm are common. But they are ugly. It was time to
have a replacement for them. This JS library is easy to install and use. And
it offers a nice Wow effect for your users.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;live-blogging-of-dotgo-http-dotgo-sourcegraph-com:0f19108954ca85552c0f69a3099a9fa3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://dotgo.sourcegraph.com/&#34;&gt;Live blogging of dotGo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sourcegraph has live blogged the dotGo conference. If you are interested by
golang, you should read it. You can learn some news, like the new
&lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/go/source/browse/cmd/gorename/main.go?repo=tools&#34;&gt;gorename&lt;/a&gt;
command.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-mature-optimization-handbook-https-www-facebook-com-notes-facebook-engineering-the-mature-optimization-handbook-10151784131623920:0f19108954ca85552c0f69a3099a9fa3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/notes/facebook-engineering/the-mature-optimization-handbook/10151784131623920&#34;&gt;The Mature Optimization Handbook&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Carlos Bueno, an engineer at Facebook, has written an handbook about when and
how optimize our code. I&amp;rsquo;ve just read the first sections, but it seems like a
very valuable read.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;code-fights-https-codefights-com:0f19108954ca85552c0f69a3099a9fa3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://codefights.com/&#34;&gt;Code Fights&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This game has only one rule:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;There is one logic bug on one line of this JS code. Find it, fix it, hit submit!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;After several tries, my best score is 942. Can you beat it?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changement de moteur pour ce blog</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce blog existe depuis quelques années maintenant &amp;ndash; 2006, ça ne me rajeunit
pas ! Et jusque là, c&amp;rsquo;était un &lt;a href=&#34;http://fr.dotclear.org/&#34;&gt;dotclear&lt;/a&gt; hébergé
gracieusement chez &lt;a href=&#34;http://gandi.net&#34;&gt;gandi&lt;/a&gt; qui le faisait tourner.
Techniquement, ça marchait bien, mais j&amp;rsquo;ai quand même eu envie de changer pour
autre chose, &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; en l&amp;rsquo;occurrence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? J&amp;rsquo;ai déjà du mal à me motiver pour écrire dessus, mais le fait de
devoir retrouver mes identifiants gandi et redécouvrir la syntaxe wiki de
dotclear a chaque fois finisse de me décourager. Avec cette nouvelle version,
je peux écrire et publier des billets avec les outils que j&amp;rsquo;utilise
quotidiennement : vim, markdown, ruby et git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais donc donner une nouvelle chance à ce blog. Pas sûr du tout que je
publie plus de choses dessus. Mais si je n&amp;rsquo;essaye pas, ça ne risque pas
d&amp;rsquo;arriver ;-)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rails ou Sinatra ?</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2011-06-27-Rails-ou-sinatra/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2011-06-27-Rails-ou-sinatra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://rubyonrails.org/&#34;&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt; ou
&lt;a href=&#34;http://www.sinatrarb.com/&#34;&gt;Sinatra&lt;/a&gt;, comment choisir entre les deux ? C&amp;rsquo;est
une question que j&amp;rsquo;entends régulièrement et pour laquelle, je suis toujours un
peu embêté d&amp;rsquo;avoir un pointeur tout prêt vers un article qui expliquerait
cela. Encore aujourd&amp;rsquo;hui, la question &lt;a href=&#34;https://twitter.com/#!/delaBruyne/status/85433554179342336&#34;&gt;m&amp;rsquo;a été
posée&lt;/a&gt; et j&amp;rsquo;ai eu
beau chercher, je n&amp;rsquo;ai rien trouvé de bien concluant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On est jamais mieux servi que par soi-même, et c&amp;rsquo;est donc l&amp;rsquo;occasion de
réveiller ce blog qui commençait à prendre la poussière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc Rails ou Sinatra ? Ça dépend mais la plupart du temps, il est assez
facile de choisir l&amp;rsquo;un ou l&amp;rsquo;autre. Ils ont des philosophies assez différentes
et couvrent ainsi des problématiques différentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par Ruby on Rails. Il a été développé par &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/David_Heinemeier_Hansson&#34;&gt;David Heinemeier
Hansson&lt;/a&gt; pour
développer des applications web rapidement mais en gardant du code
maintenable. Rails est donc fait pour permettre aux personnes dont le métier
est de construire des applications web (développeurs, intégrateurs, etc.) de
pouvoir faire ça le plus efficacement possible. On retrouve ainsi le
&lt;em&gt;scaffold&lt;/em&gt; qui permet de gagner du temps en début de projet et de nombreuses
conventions pour aller plus vite dans les cas courants. Mais cela a aussi des
inconvénients : Rails est un gros framework et apprendre à s&amp;rsquo;en servir
correctement demande un investissement initial en temps qui est loin d&amp;rsquo;être
négligeable. Si on veut vraiment être efficace, il faut respecter l&amp;rsquo;&lt;em&gt;esprit&lt;/em&gt;
de Ruby on Rails et ses manières de faire, mais aussi connaître les
bibliothèques qui vont bien, les fameuses &lt;em&gt;gems&lt;/em&gt; comme
&lt;a href=&#34;https://github.com/plataformatec/devise&#34;&gt;Devise&lt;/a&gt; ou
&lt;a href=&#34;http://sass-lang.com/&#34;&gt;Sass&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De l&amp;rsquo;autre coté, Sinatra a des ambitions toutes autres : il veut juste
permettre à des développeurs Ruby de faire des applications web simples avec
le minimum d&amp;rsquo;efforts. Cela commence avec une API extrêmement simple qui permet
de démarrer tout de suite sans avoir à apprendre grand chose. Pour cela,
Sinatra se contente du minimum et n&amp;rsquo;essaye pas d&amp;rsquo;offrir plein de choses dès le
départ. C&amp;rsquo;est ainsi un projet avec une taille beaucoup plus réduite mais qui
offre plus de libertés. Là où les projets Rails sont toujours organisés d&amp;rsquo;une
façon semblables pour permettre aux développeurs et intégrateurs de passer
facilement d&amp;rsquo;un projet à l&amp;rsquo;autre, Sinatra est bien plus souple et peut, par
exemple, venir ajouter une interface web à un projet déjà existant. Sa
simplicité est également intéressante pour les débutants qui peuvent ainsi
&lt;a href=&#34;http://www.sinatrarb.com/intro-fr.html&#34;&gt;faire très rapidement des choses&lt;/a&gt;
sans avoir, au préalable, à lire un bouquin complet. Et rien n&amp;rsquo;interdit de
passer à Rails plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour résumer, Ruby on Rails est un rouleur compresseur qui permet de
construire très rapidement des applications web de qualité pour les personnes
dont c&amp;rsquo;est le métier, alors que Sinatra couvre d&amp;rsquo;autres besoins : il permet de
découvrir Ruby ou le développement web en douceur pour les débutants et offre
une souplesse incroyable pour les hackers confirmés.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nouveau joujou : Giada Slim n10</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-11-21-Nouveau-joujou-Giada-Slim-n10/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-11-21-Nouveau-joujou-Giada-Slim-n10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai acheté un &lt;a href=&#34;http://www.giadatech.com/index.php?app=product&amp;amp;act=show&amp;amp;id=37&#34;&gt;Giada Slim n10&lt;/a&gt;. Ça ressemble à ça :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.menfin.info/public/giada.jpg&#34; alt=&#34;Giada Slim n10&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai commencé à jouer avec en installant dessus :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;une debian (pas de problème particulier)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.openssh.com/&#34;&gt;OpenSSH&lt;/a&gt;, évidemment&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bip.milkypond.org/&#34;&gt;Bip&lt;/a&gt;, un proxy IRC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wiki.nginx.org/Main&#34;&gt;Nginx&lt;/a&gt;, un serveur web&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rutschle.net/tech/sslh.shtml&#34;&gt;Sllh&lt;/a&gt; pour avoir ssh ET https sur le port 443.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;achat est tout neuf, donc je n&amp;rsquo;ai pas encore beaucoup de recul, mais dans l&amp;rsquo;ensemble, j&amp;rsquo;en suis très satisfait. Un seul regret, le ventilo n&amp;rsquo;est pas aussi silencieux que je le voudrais. J&amp;rsquo;ai trouvé sur &lt;a href=&#34;http://www.blogeee.net/forum/viewtopic.php?p=209248#p209248&#34;&gt;un forum&lt;/a&gt; comment régler ça dans le bios, mais ce n&amp;rsquo;est pas encore parfait. Pour mémoire, ça se règle dans le menu chipset &amp;gt; MCP fan control, et les valeurs à renseigner sont :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Min temperature : 40 (la valeur se modifie avec les touches + et -)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Max temperature : 90&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Min duty cycle : 30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMART Fan0 Max duty cycle : 255&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Présentation rapide de Ruby 1.9 aux RMLL</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-07-11-presentation-rapide-de-ruby-19-aux-RMLL/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-07-11-presentation-rapide-de-ruby-19-aux-RMLL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cette semaine, s&amp;rsquo;est tenue la 11ème édition des
&lt;a href=&#34;http://2010.rmll.info/&#34;&gt;Rencontres Mondiales du Logiciel Libre&lt;/a&gt;
à Bordeaux. J&amp;rsquo;en ai profité pour faire une
&lt;a href=&#34;http://2010.rmll.info/Presentation-rapide-de-Ruby-1-9.html&#34;&gt;présentation rapide de Ruby 1.9&lt;/a&gt;.
Les slides sont en ligne sur &lt;a href=&#34;http://rmll2010-ruby19.heroku.com/&#34;&gt;http://rmll2010-ruby19.heroku.com/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ami, &lt;a href=&#34;http://wtf.cyprio.net/&#34;&gt;oz&lt;/a&gt;, m&amp;rsquo;a prêté le livre &lt;strong&gt;Confessions of a
public speaker&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;http://www.scottberkun.com/&#34;&gt;Scott Berkun&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est u
livre très intéressant qui vous donne des conseils pratiques sur comment
donner de meilleurs présentations. Je n&amp;rsquo;ai malheureusement pas eu le temps de
le lire entièrement avant ma présentation aux RMLL, et encore moins
d&amp;rsquo;appliquer les conseils, mais j&amp;rsquo;ai vraiment le sentiment que les conseils
sont pertinents et m&amp;rsquo;auraient permis de faire une bien meilleure présentation.
En tout cas, je suis bien décidé à essayer d&amp;rsquo;en appliquer quelques uns à la
prochaine présentation que je ferais, puis de plus en plus si cela marche
comme prévu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>French_Rails compatible avec Rails3.0.0.beta4</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-06-09-frenchrails-compatible-avec-rails3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-06-09-frenchrails-compatible-avec-rails3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une &lt;a href=&#34;http://weblog.rubyonrails.org/2010/6/8/rails-3-0-beta-4-now-rc-in-days&#34;&gt;nouvelle version beta de
Rails3&lt;/a&gt;
vient de sortir. Elle utilise une version plus récente
d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://github.com/svenfuchs/i18n&#34;&gt;i18n&lt;/a&gt;, ce qui faisait que mon plugin
&lt;a href=&#34;http://github.com/nono/french-rails&#34;&gt;French Rails&lt;/a&gt; ne fonctionnait plus. J&amp;rsquo;ai
corrigé ça et sorti une nouvelle version :
&lt;a href=&#34;http://rubygems.org/gems/french_rails/versions/0.2.2&#34;&gt;la 0.2.2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se fixer des objectifs SMART</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-05-23-objectifs-smart/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-05-23-objectifs-smart/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se fixer des objectifs est très souvent une bonne chose. Pour tirer pleinement profit de ces objectifs, il est important de bien les formuler. Pourtant, nous avons souvent tendance à nous contenter d&amp;rsquo;objectifs flous : je veux perdre du poids, je veux faire plus de sport, je veux manger plus sainement, etc. Il existe un truc qui pourra vous aider pour ça : les objectifs &lt;strong&gt;SMART&lt;/strong&gt;. Ce sont 5 critères qui vous forcent à vous poser les bonnes questions quand vous choisissez un objectif :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Spécifique : soyez précis sur ce que vous voulez atteindre. Ne vous contentez pas de dire que vous voulez faire du sport, mais demandez-vous quel(s) sport(s) et à quelle fréquence.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mesurable : à tout moment, vous devriez être capable de savoir si vous avez accompli votre objectif sans savoir à réfléchir. Idéalement, vous devriez juste avoir à comparer une mesure avec votre objectif pour savoir si vous l&amp;rsquo;avez atteint. Si vous souhaitez perdre du poids et que vous fixez comme objectif de perdre 3 kilos, il est alors facile de vous peser pour voir si vous avez perdu ces 3 kilos ou non.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atteignable : votre objectif doit être ambitieux, mais vous devez pouvoir l&amp;rsquo;atteindre. Si vous n&amp;rsquo;êtes pas sûr de pouvoir le faire, peut-être feriez-vous mieux de le découper en plusieurs étapes et vous fixer des objectifs intermédiaires. Plutôt que de vouloir courir directement un marathon, commencez par courir 10 Km, puis passez au semi-marathon avant de viser le marathon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Réaliste : votre objectif ne doit pas dépendre de ressources matérielles (argent, matière, temps) que vous n&amp;rsquo;avez pas. De même, il ne doit pas dépendre du comportement d&amp;rsquo;autres personnes. Si votre objectif est d&amp;rsquo;obtenir une promotion, demandez-vous si vous êtes vraiment en position de faire la différence. Une astuce consiste à transformer un objectif qui porte sur des résultats qui ne dépendent pas de nous en un ou plusieurs objectifs sur des moyens pour obtenir ce résultat. Par exemple, un meilleur objectif pourrait être de finir tel projet en avance, ce qui augmenterait grandement vos chances d&amp;rsquo;obtenir la promotion visée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limité dans le Temps : fixez-vous une date limite à laquelle l&amp;rsquo;objectif devra être accompli. Sans ça, vous risquez très fortement de laisser glisser vos objectifs, privilégiant toujours les tâches urgentes et remettant vos objectifs à plus tard.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Voilà, j&amp;rsquo;espère que ces 5 critères vous permettront de mieux cerner vos objectifs, et d&amp;rsquo;augmenter ainsi les chances de les réussir.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>