<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Divers on M&#39;enfin ?!?</title>
    <link>http://blog.menfin.info/categories/divers/</link>
    <description>Recent content in Divers on M&#39;enfin ?!?</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Dec 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.menfin.info/categories/divers/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Je m&#39;interroge sur twitter</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-13-je-m-interroge-sur-twitter/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2009-12-13-je-m-interroge-sur-twitter/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Je connais &lt;a href=&#34;http://twitter.com&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; depuis longtemps, mais je n&amp;rsquo;ai jamais senti le besoin de m&amp;rsquo;y inscrire.
Et pourtant, récemment, j&amp;rsquo;ai créé &lt;a href=&#34;http://twitter.com/brmichel&#34;&gt;un compte twitter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pourquoi:b5abed3e6edad67f55c6d6c5a872a670&#34;&gt;Pourquoi ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;ai pas eu une soudaine révélation sur twitter.
Je ne vois pas d&amp;rsquo;intérêt particulier à twitter, comparé aux autres moyens de communications à ma disposition.
Autant pour Facebook, je peux voir un intérêt (mais je ne suis pas prêt à accepter les atteintes à ma vie privée qui en découlerait), autant pour twitter, je reste perplexe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors pourquoi me suis-je inscrit ?
Principalement par curiosité.
Je travaille sur ce que pourrait-être le web de demain (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/nodzle&#34;&gt;Nodzle&lt;/a&gt;), et twitter est sensé être le meilleur représentant du web temps-réel.
On m&amp;rsquo;a fait remarquer que le meilleur moyen de découvrir twitter est encore de l&amp;rsquo;essayer, principe qui peut être illustré par cette citation :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Twitter is like sex. You can read all the stuff (or look at it) about sex all you want, but if you’ve never had it, you simply have no idea what it’s like.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;et-alors:b5abed3e6edad67f55c6d6c5a872a670&#34;&gt;Et alors ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;OK, j&amp;rsquo;ai donc créé un compte twitter et j&amp;rsquo;ai commencé à twitter.
Mais ai-je été touché par la grâce divine et suis-je devenu un fervent défenseur du twit ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non, loin de là.
Pour le moment, l&amp;rsquo;usage que j&amp;rsquo;en fais est très proche de l&amp;rsquo;IRC, mais avec de gros défauts :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;je n&amp;rsquo;ai pas trouvé comment faire l&amp;rsquo;auto-complétion des nicks ou des hashtags ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;je ne sais pas non plus comment voir les réponses à une question intéressante posée par une personne que je suis ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;déjà confronté aux spams :/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c&amp;rsquo;est dur de relire les anciens messages&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bref, je ne me suis pas converti à la religion twitter, mais je vais continuer à l&amp;rsquo;utiliser pour voir si mon opinion évolue.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The broken window theory</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2008-12-09-The-broken-window-theory/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2008-12-09-The-broken-window-theory/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La théorie des fenêtres cassées (« The broken window theory ») a inspiré les forces de police de New York et d&amp;rsquo;autres villes importantes pour lutter contre la criminalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette théorie postule que la différence entre un immeuble propre et joli, et un autre en très mauvais état peut être la conséquence d&amp;rsquo;une simple fenêtre cassée.
Cette simple fenêtre cassée laisse une impression de négligence et d&amp;rsquo;impunité.
Des personnes commencent à laisser traîner des détritus, puis des tags apparaissent, et en un rien de temps, l&amp;rsquo;immeuble est devenu insalubre et mal fréquenté.
La morale ? Il ne faut pas laisser traîner des fenêtres cassées, mais au contraire, les réparer de suite pour éviter que des dégâts plus sérieux n&amp;rsquo;arrivent.
Jusqu&amp;rsquo;à récemment, cette théorie n&amp;rsquo;était qu&amp;rsquo;une hypothèse, mais &lt;a href=&#34;http://www.economist.com/science/displaystory.cfm?story_id=12630201&amp;amp;CFID=31056247&amp;amp;CFTOKEN=41038121&#34;&gt;des études récentes&lt;/a&gt; viennent soutenir cette théorie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chose intéressante, &lt;a href=&#34;http://www.pragprog.com/titles/tpp/the-pragmatic-programmer&#34;&gt;les pragmatics programmers&lt;/a&gt; ont appliqué cette théorie au développement logiciel.
Les fenêtres cassées sont alors tous les &lt;em&gt;code smells&lt;/em&gt; : le test unitaire qui ne passe pas, le module mal documenté, le FIXME qui traîne, la fonction mal implémentée&amp;hellip;
Il est alors important de corriger au plus vite ces petits défauts, sans quoi ils vont s&amp;rsquo;accumuler et donner une mauvaise impression de la qualité du code.
Et alors, ce seront des défauts de plus en plus en gros qui vont arriver, chaque développeur se disant que ce n&amp;rsquo;est pas grave s&amp;rsquo;il introduit un nouveau code louche pour gagner du temps, car d&amp;rsquo;autres développeurs l&amp;rsquo;ont déjà fait ailleurs.
Le même développeur qui aurait une base de code propre, sans &lt;em&gt;fenêtres cassées&lt;/em&gt;, n&amp;rsquo;aurait pourtant pas osé être le premier à écrire du code sale (surtout s&amp;rsquo;il sait que son code fera l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un code review, mais c&amp;rsquo;est un autre sujet).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour avoir déjà rencontré souvent ce cas de figure, je sais que cette analogie est très pertinente.
&lt;strong&gt;Ne laissez pas des fenêtres cassées dans votre code !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Portrait of a N00b</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2008-02-12-Portrait-of-a-noob/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2008-02-12-Portrait-of-a-noob/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Steve Yegge, un blogger influent qui travaille chez Google, a posté un article
intitulé « &lt;a href=&#34;http://steve-yegge.blogspot.com/2008/02/portrait-of-n00b.html&#34;&gt;Portrait of a N00b&lt;/a&gt; ».
Comme à son habitude, c&amp;rsquo;est un très long post où il explique les différences
dans la manière de coder (et commenter son code) entre un développeur peu
expérimenté et un développeur avec 20 ans d&amp;rsquo;expérience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S&amp;rsquo;en suit une digression très intéressante entre langages à typage statique
(Ocaml, Haskell), langages à typage dynamique (Perl, Python, Ruby), et les
langages classiques (C++, Java) à typage statique mais qui vous laisse tricher
avec les types. On y trouve quelques perles :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If static types are comments, then I think we can conclude that people who
rely too much on static types, people who really love the static modeling
process, are n00bs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can write C++ like straight C code if you like, using buffers and
pointers and nary a user-defined type to be found. Or you can spend weeks
agonizing over template metaprogramming with your peers, trying to force
the type system to do something it&amp;rsquo;s just not powerful enough to express.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perl, Python and Ruby fail to attract many Java and C++ programmers because,
well, they force you to get stuff done.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais le plus simple reste d&amp;rsquo;aller lire l&amp;rsquo;original : &lt;a href=&#34;http://steve-yegge.blogspot.com/2008/02/portrait-of-n00b.html&#34;&gt;Portrait of a N00b&lt;/a&gt;.
C&amp;rsquo;est long, mais ca en vaut largement la lecture. Et si vous avez encore du
temps, les autres articles sont aussi des lectures recommandées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai-je précisé que je me retrouve plus dans la peau du dév expérimenté que du
N00b, même si c&amp;rsquo;est un prétentieux, vu que je suis encore vraiment loin
d&amp;rsquo;avoir 20 ans d&amp;rsquo;expérience ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>