<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on M&#39;enfin ?!?</title>
    <link>http://blog.menfin.info/categories/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on M&#39;enfin ?!?</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Feb 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.menfin.info/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Changement de moteur pour ce blog</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2012-02-29-changement-de-moteur-pour-ce-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce blog existe depuis quelques années maintenant &amp;ndash; 2006, ça ne me rajeunit
pas ! Et jusque là, c&amp;rsquo;était un &lt;a href=&#34;http://fr.dotclear.org/&#34;&gt;dotclear&lt;/a&gt; hébergé
gracieusement chez &lt;a href=&#34;http://gandi.net&#34;&gt;gandi&lt;/a&gt; qui le faisait tourner.
Techniquement, ça marchait bien, mais j&amp;rsquo;ai quand même eu envie de changer pour
autre chose, &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; en l&amp;rsquo;occurrence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? J&amp;rsquo;ai déjà du mal à me motiver pour écrire dessus, mais le fait de
devoir retrouver mes identifiants gandi et redécouvrir la syntaxe wiki de
dotclear a chaque fois finisse de me décourager. Avec cette nouvelle version,
je peux écrire et publier des billets avec les outils que j&amp;rsquo;utilise
quotidiennement : vim, markdown, ruby et git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vais donc donner une nouvelle chance à ce blog. Pas sûr du tout que je
publie plus de choses dessus. Mais si je n&amp;rsquo;essaye pas, ça ne risque pas
d&amp;rsquo;arriver ;-)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Changement de direction pour ce blog</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-changement-de-direction-pour-ce-blog/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2010-02-15-changement-de-direction-pour-ce-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme vous avez pu le constater, ce blog est encore moins actif ces derniers
temps qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pu l&amp;rsquo;être auparavant. La raison est simple : j&amp;rsquo;écris
principalement des billets techniques autour du web et du développement, or
ces sujets sont également ceux que j&amp;rsquo;utilise pour publier sur le &lt;a href=&#34;http://dev.af83.com&#34;&gt;devblog
d&amp;rsquo;af83&lt;/a&gt;, la société qui m&amp;rsquo;emploie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour autant, je ne vais pas fermer ce blog. J&amp;rsquo;ai toujours des choses à dire
dont je ne souhaite pas qu&amp;rsquo;elle soit associées à mon employeur. Je vais
également en profiter pour diversifier ce blog. Cela s&amp;rsquo;applique dès
aujourd&amp;rsquo;hui avec la création d&amp;rsquo;une nouvelle catégorie : « Lifehacks ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce terme, &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt;, est un anglicisme décrivant les astuces, techniques,
outils, méthodes et habitudes qui permettent d&amp;rsquo;optimiser sa vie quotidienne
(personnelle et professionnelle). Certains se sont risqués à traduire cela par
« astuces de vie », mais je préfère nettement la version originale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; peuvent concerner la gestion du temps, de la productivité,
de la motivation, des connaissances, etc. Bref, beaucoup de choses que l&amp;rsquo;on
aurait tendance à classer dans la catégorie « Développement personnel ». Je
vois pourtant une différence importante entre les méthodes de développement
personnel et les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt;. Les premières cherchent à partir de grands
principes généraux, et de ces principes découlent des règles qui peuvent nous
aider dans notre vie de tous les jours. C&amp;rsquo;est un tout que l&amp;rsquo;on accepte ou
refuse en bloc. A l&amp;rsquo;inverse, les &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; sont un ensemble hétéroclites
de trucs et astuces faciles à mettre en place dans lequel on peut piocher pour
choisir ce qui nous conviennent le mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cette courte introduction vous donnera envie d&amp;rsquo;en savoir plus. Et
comme j&amp;rsquo;ai conscience que ça doit être encore assez abstrait pour vous, je
vais rapidement écrire un billet montrant un de ces &lt;em&gt;lifehacks&lt;/em&gt; : le
&lt;em&gt;Seinfeld Calendar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premier billet</title>
      <link>http://blog.menfin.info/posts/2006-07-03-premier-billet/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.menfin.info/posts/2006-07-03-premier-billet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pas grand chose pour le moment. Je devrais poster quelques tips dans les jours qui viennent. Et pour la suite, on verra en temps voulu. Et pour ceux qui se demanderaient d&amp;rsquo;ou vient le titre de ce blog, c&amp;rsquo;est juste l&amp;rsquo;onomatopée préférée de Gaston Lagaffe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>